- question: 'Sport wodny uprawiany na desce z żaglem to: '
  ans:
  - 'skateboard '
  - 'surfing '
  - windsurfin
  - 'bojery '
  correct_ans: C
- question: 'Kto był prezydentem Rzeczypospolitej Polskiej bezpośrednio przed Lechem
    Wałęsą ? '
  ans:
  - 'Czesław Kiszczak '
  - 'Mieczysław Rakowski '
  - Wojciech Jaruzelsk
  - 'Aleksander Kwaśniewski '
  correct_ans: C
- question: 'Urządzenie służące do nagrywania i odtwarzania wiadomości w telefonie komórkowym
    to: '
  ans:
  - 'toner '
  - 'faks '
  - poczta głosow
  - 'poczta elektroniczna '
  correct_ans: C
- question: 'Powłoka na naczyniach kuchennych zapobiegająca przywieraniu potraw to: '
  ans:
  - 'poliester '
  - teflo
  - 'akryl '
  - 'winyl '
  correct_ans: B
- question: 'Bohaterem jakiej powieści Henryka Sienkiewicza jest Jurand ze Spychowa ? '
  ans:
  - "„W pustyni i w puszczy” "
  - "„Quo Vadis” "
  - "„Potop” "
  - "„Krzyżacy”"
  correct_ans: D
- question: 'Kto został wiceprezesem Polskiego Związku Piłki Nożnej w 1999 roku ? '
  ans:
  - 'Grzegorz Lato '
  - Zbigniew Bonie
  - 'Roman Kosecki '
  - 'Jan Tomaszewski '
  correct_ans: B
- question: 'Napój Anglików pijany tradycyjnie o piątej po południu to: '
  ans:
  - 'oranżada '
  - 'kakao '
  - herbat
  - 'whisky '
  correct_ans: C
- question: 'W której z wymienionych dziedzin algi znalazły szerokie zastosowanie ? '
  ans:
  - 'w budownictwie '
  - w kosmetyc
  - 'w obuwnictwie '
  - 'w dziewiarstwie '
  correct_ans: B
- question: 'Wywar rosołowy to: '
  ans:
  - bulio
  - 'żur '
  - 'wassersuppe '
  - 'bulion Ureya '
  correct_ans: A
- question: 'Flausz to tkanina używana na: '
  ans:
  - 'bluzki '
  - 'fartuchy '
  - płaszcz
  - sfetry
  correct_ans: C
- question: 'Daszek z wyciągiem umieszczony nad kuchnią, służący do usuwania zapachów
    na zewnątrz to: '
  ans:
  - 'lufcik '
  - 'wywietrznik '
  - oka
  - 'szyber '
  correct_ans: C
- question: 'Jakie imię nosi największy dzwon w Polsce ? '
  ans:
  - 'August '
  - Zygmun
  - 'Kazimierz '
  - 'Bolesław '
  correct_ans: B
- question: 'Który z poetów polskich pisał: „O szyby deszcz dzwoni, deszcz dzwoni jesienny”
    ? '
  ans:
  - 'Jan Kasprowicz '
  - Leopold Staf
  - 'Jan Lechoń '
  - 'Julian Tuwim '
  correct_ans: B
- question: 'W jakich jednostkach mierzy się długość i szerokość geograficzną ? '
  ans:
  - 'godzinach i minutach '
  - 'metrach '
  - stopniach i minutac
  - 'milach '
  correct_ans: C
- question: 'Bawaria jest państwem związkowym: '
  ans:
  - 'Francji '
  - 'Holandii '
  - Niemie
  - 'Czech '
  correct_ans: C
- question: 'Jakie urządzenie służy do wykrywania, zapisywania i badania trzęsień ziemi
    ? '
  ans:
  - 'polarymetr '
  - 'aerograf '
  - 'spektrometr '
  - sejsmograf
  correct_ans: D
- question: 'Zbieranie z powierzchni rosołu ściętego białka to: '
  ans:
  - szumowani
  - 'peklowanie '
  - 'szpikowanie '
  - 'marynowanie '
  correct_ans: A
- question: 'Kto był gospodarzem Mistrzostw Europy w piłce nożnej w 2000 roku ? '
  ans:
  - 'Francja '
  - 'Włochy '
  - Holandia i Belgi
  - 'Niemcy '
  correct_ans: C
- question: 'Twórcą jakiego imperium był Czyngis-chan ? '
  ans:
  - 'japońskiego '
  - 'chińskiego '
  - 'tatarskiego '
  - mongolskiego
  correct_ans: D
- question: 'Podwiązki służą do podtrzymywania: '
  ans:
  - 'rajstop '
  - pończoc
  - 'spodni '
  - 'rajtuzów '
  correct_ans: B
- question: 'Nieprofesjonalny wykonawca roli aktorskiej w filmie to: '
  ans:
  - 'naturalista '
  - 'kinoman '
  - 'dubler '
  - 'naturszczyk '
  correct_ans: D
- question: 'Pulchne placki drożdżowe smażone na oleju to: '
  ans:
  - 'knedle '
  - 'naleśniki '
  - racuch
  - 'podpłomyki '
  correct_ans: C
- question: 'Janusz Kofta śpiewał, aby pamiętali: '
  ans:
  - 'o pomnikach '
  - 'o kwiatach '
  - 'o najbliższych '
  - o ogrodach
  correct_ans: D
- question: 'Jak inaczej określa się osobę chorą na cukrzycę ? '
  ans:
  - diabety
  - 'dyslektyk '
  - 'homeopata '
  - 'dietetyk '
  correct_ans: A
- question: 'Który z wymienionych metali wykorzystywany jest w termometrach ? '
  ans:
  - 'rubid '
  - 'rod '
  - rtę
  - 'ruten '
  correct_ans: C
- question: 'Statek wodny, na którego pokładzie mogą startować i lądować samoloty to: '
  ans:
  - 'tankowiec '
  - 'krążownik '
  - 'niszczyciel '
  - lotniskowiec
  correct_ans: D
- question: 'Czworokąt, którego wszystkie boki są równe oraz wszystkie kąty proste to: '
  ans:
  - 'prostokąt '
  - kwadra
  - 'romb '
  - 'trapez '
  correct_ans: B
- question: 'Czego nie oznacza nazwa „koziorożec” ? '
  ans:
  - 'znaku zodiaku '
  - 'zwrotnika '
  - sera z koziego mlek
  - 'kozła skalnego '
  correct_ans: C
- question: 'Gorące źródło wyrzucające w regularnych odstępach czasu wodę i parę wodną
    to: '
  ans:
  - 'wulkan '
  - gejze
  - 'bojler '
  - 'źródło artezyjskie '
  correct_ans: B
- question: 'Uszy którego ze zwierząt w gwarze myśliwskiej nazywane są „słuchami” ? '
  ans:
  - 'tarpana '
  - 'żaby '
  - 'sarny '
  - zająca
  correct_ans: D
- question: 'Piaszczyste wzniesienie usypane przez wiatr to: '
  ans:
  - 'piarg '
  - 'firn '
  - wydm
  - 'kopiec '
  correct_ans: C
- question: 'W jakim mieście znajduje się słynny 102-piętrowy wieżowiec Empire State
    Building ? '
  ans:
  - 'w Londynie '
  - w Nowym Jork
  - 'w Sydney '
  - 'w Ottawie '
  correct_ans: B
- question: 'Ptak wykorzystywany przez wojsko od starożytności do II wojny światowej
    do przenoszenia wiadomości to: '
  ans:
  - 'bocian '
  - 'jastrząb '
  - gołą
  - 'dzika gęś '
  correct_ans: C
- question: 'W jakich jednostkach mierzymy natężenie dźwięku ? '
  ans:
  - w decybelac
  - 'w lumenach '
  - 'w kelwinach '
  - 'w amperach '
  correct_ans: A
- question: 'Depresja to obszar położony: '
  ans:
  - '1000 m n.p.m. '
  - '500 m n.p.m. '
  - 'na poziomie morza '
  - poniżej poziomu morza
  correct_ans: D
- question: 'Haftka to rodzaj: '
  ans:
  - 'ściegu '
  - 'agrafki '
  - 'suwaka '
  - zapinki
  correct_ans: D
- question: 'Miękka czapka wojskowa bez daszka, podłużnie składana to: '
  ans:
  - 'rogatywka '
  - 'panama '
  - 'maciejówka '
  - furażerka
  correct_ans: D
- question: 'Nad jaką zatoką leży Półwysep Westerplatte ? '
  ans:
  - Zatoką Gdańsk
  - 'Zatoką Meklemburską '
  - 'Zatoką Pomorską '
  - 'Zatoką Ryską '
  correct_ans: A
- question: 'Ostatni przypadek w deklinacji polskiej to: '
  ans:
  - wołac
  - 'narzędnik '
  - 'miejscownik '
  - 'biernik '
  correct_ans: A
- question: 'Z jakiego tworzywa robiono okaryny ? '
  ans:
  - 'ze stali '
  - 'z miedzi '
  - z glin
  - 'z bakelitu '
  correct_ans: C
- question: 'Postać z włoskiej „commedia dell’ arte”, sprytna pokojówka, ukochana Arlekina
    to: '
  ans:
  - 'Pulcinella '
  - 'Brighella '
  - 'Scaramuccia '
  - Kolombina
  correct_ans: D
- question: 'Na co „za komuny” nie było kartek ? '
  ans:
  - na „Trybunę Ludu
  - 'na mięso '
  - 'na cukier '
  - 'na buty '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się najwyższa skocznia narciarska ? '
  ans:
  - 'żyrafia '
  - 'słoniowa '
  - mamuci
  - 'żurawia '
  correct_ans: C
- question: 'Ile wysokości ma stożek ? '
  ans:
  - "'jedną' "
  - 'dwie '
  - 'trzy '
  - 'cztery '
  correct_ans: C
- question: 'Litera „Ą” jest: '
  ans:
  - 'samogłoską ustną '
  - samogłoską nosow
  - 'spółgłoską dźwięczną '
  - 'spółgłoską bezdźwięczną '
  correct_ans: B
- question: 'Kto przez 5 lat mieszkał w wozie cyrkowym we wsi Podgradowice ? '
  ans:
  - 'Jan Kiliński '
  - 'Andrzej Lepper '
  - Michał Drzymał
  - 'Jan Kierdziołek '
  correct_ans: C
- question: 'Woltyżerka to ćwiczenia akrobatyczne na koniu, biegnącym po obwodzie: '
  ans:
  - 'kwadratu '
  - 'prostokąta '
  - 'trójkąta '
  - koła
  correct_ans: D
- question: 'Który z zespołów wylansował piosenkę pt. „Bal wszystkich świętych” ? '
  ans:
  - 'Myslovitz '
  - 'T. Love '
  - Budka Sufler
  - 'Piersi '
  correct_ans: C
- question: 'Który z wymienionych dokumentów dotyczy samochodu ? '
  ans:
  - 'dowód tożsamości '
  - 'REGON '
  - 'resurs '
  - dowód rejestracyjny
  correct_ans: D
- question: 'O kimś bez czupryny mówimy: '
  ans:
  - 'łysy jak pośladek '
  - 'łysy jak pięta '
  - łysy jak kolan
  - 'łysy jak łokieć '
  correct_ans: C
- question: 'Ile było krasnoludków w bajce o Królewnie Śnieżce ? '
  ans:
  - siedmi
  - 'ośmiu '
  - 'dziewięciu '
  - 'dziesięciu '
  correct_ans: A
- question: 'Którą z potraw jadamy na ciepło ? '
  ans:
  - 'auszpik '
  - 'melbę '
  - gulas
  - 'sorbet '
  correct_ans: C
- question: 'Która z wymienionych liter jest czwartą literą w alfabecie greckim ? '
  ans:
  - delt
  - 'lambda '
  - 'sigma '
  - 'omega '
  correct_ans: A
- question: 'Gody ryb to: '
  ans:
  - 'toki '
  - 'ruja '
  - tarł
  - 'ciągi '
  correct_ans: C
- question: 'Co nie odmierza czasu ? '
  ans:
  - 'gnomon '
  - 'klepsydra '
  - 'zegar '
  - kampanila
  correct_ans: D
- question: 'Który z podanych wyrazów nie określa figury w akrobacjach lotniczych ? '
  ans:
  - 'pętla '
  - 'korkociąg '
  - otwierac
  - 'beczka '
  correct_ans: C
- question: 'Ile trwa adwent – w chrześcijaństwie: okres przygotowań do Bożego Narodzenia
    ? '
  ans:
  - '2 tygodnie '
  - '3 tygodnie '
  - 4 tygodni
  - 'pół roku '
  correct_ans: C
- question: 'Rodło – znak rodowy Polaków w Niemczech w stylizowanej formie odtwarza: '
  ans:
  - 'bieg Odry '
  - bieg Wisł
  - 'bieg Łaby '
  - 'bieg Renu '
  correct_ans: B
- question: 'W którym kraju zachęca się rodziny do posiadania tylko jednego potomka ? '
  ans:
  - 'w Rosji '
  - 'w Szwecji '
  - 'we Francji '
  - w Chinach
  correct_ans: D
- question: 'W biegu z przeszkodami zawodnicy skaczą przez: '
  ans:
  - 'kozła '
  - 'mur '
  - 'żywopłot '
  - płotki
  correct_ans: D
- question: 'Przesądni odpukują w: '
  ans:
  - 'szklaną kulę '
  - 'czoło czarnego kota '
  - 'talię kart '
  - niemalowane drewno
  correct_ans: D
- question: 'Półprosta wychodząca z wierzchołka kąta płaskiego i dzieląca go na dwie
    równe części to: '
  ans:
  - dwusieczn
  - 'średnica '
  - 'krzywa '
  - 'cięciwa '
  correct_ans: A
- question: 'Który z wymienionych ptaków nie jest gatunkiem sowy ? '
  ans:
  - 'puchacz '
  - 'puszczyk '
  - świstu
  - 'pójdźka '
  correct_ans: C
- question: 'W gwarze góralskiej człowiek z nizin to: '
  ans:
  - 'cep '
  - 'kociuba '
  - cepe
  - 'cyntuś '
  correct_ans: C
- question: 'Biathlonista ma na nogach: '
  ans:
  - narty biegow
  - 'snowboard '
  - 'narty zjazdowe '
  - 'narty skokowe '
  correct_ans: A
- question: 'Potrawa z drobnych klusek gotowanych na mleku lub wodzie to: '
  ans:
  - 'zalewajka '
  - zacierk
  - 'zasmażka '
  - 'mamałyga '
  correct_ans: B
- question: 'Ogary są psami: '
  ans:
  - 'pasterskimi '
  - 'obronnymi '
  - gończym
  - 'pociągowymi '
  correct_ans: C
- question: 'Jaki okrzyk wydawał kucharz Bartolini Bartłomiej, bohater dobranocki pt.
    „Porwanie Baltazara Gąbki” ? '
  ans:
  - "„Mamma Mia!"
  - "„Carramba!” "
  - "„Kruca fuks!” "
  - "„Ach, jooo!” "
  correct_ans: A
- question: 'Sok z jakich owoców musi wypić osoba dekorowana Orderem Uśmiechu ? '
  ans:
  - 'z czarnej porzeczki '
  - z cytryn
  - 'z gruszki '
  - 'z marchwi '
  correct_ans: B
- question: 'Jaki kształt mają piramidy w Egipcie ? '
  ans:
  - 'walca '
  - 'graniastosłupa '
  - ostrosłup
  - 'prostopadłościanu '
  correct_ans: C
- question: 'Krajem przodującym w hodowli tulipanów i ich cebul jest: '
  ans:
  - Holandi
  - 'Belgia '
  - 'Francja '
  - 'Szwecja '
  correct_ans: A
- question: 'Który z kamieni nie należy do szlachetnych ? '
  ans:
  - nefry
  - 'szmaragd '
  - 'szafir '
  - 'rubin '
  correct_ans: A
- question: 'Określony odcinek wyścigu kolarskiego to: '
  ans:
  - eta
  - 'gem '
  - 'tercja '
  - 'runda '
  correct_ans: A
- question: 'Mieszkańcem rafy koralowej nie jest: '
  ans:
  - 'ośmiornica '
  - cierni
  - 'rozgwiazda '
  - 'gąbka '
  correct_ans: B
- question: 'Kto był wokalistą zespołu Led Zeppelin ? '
  ans:
  - Robert Plan
  - 'John Lennon '
  - 'Mick Jagger '
  - 'Eric Burdon '
  correct_ans: A
- question: 'Popularna gra planszowa z kostką i płytkami z umieszczonymi na nich literami
    to: '
  ans:
  - 'Domino '
  - 'Lotto '
  - Scrabbl
  - 'Monopol '
  correct_ans: C
- question: 'Co nie należy do ekwipunku płetwonurka ? '
  ans:
  - 'maska '
  - rak
  - 'butla z tlenem '
  - 'płetwy '
  correct_ans: B
- question: 'W piłce nożnej pierwsza żółta kartka pokazana przez sędziego głównego oznacza: '
  ans:
  - 'wykluczenie z gry '
  - ostrzeżeni
  - 'spalony '
  - 'zmianę zawodnika '
  correct_ans: B
- question: 'Afrykański instrument muzyczny umożliwiający przekazywanie sygnałów na odległość
    to: '
  ans:
  - tam-ta
  - 'drumla '
  - 'gong '
  - 'ksylofon '
  correct_ans: A
- question: 'Posąg Nike z Samotraki posiada: '
  ans:
  - 'głowę '
  - 'ręce '
  - 'miecz '
  - skrzydła
  correct_ans: D
- question: 'Jaka postać nie została stworzona przez Walta Disneya ? '
  ans:
  - Pszczółka Maj
  - 'Goofy '
  - 'Pluto '
  - 'Kaczor Donald '
  correct_ans: A
- question: 'Znaki drogowe w kształcie trójkąta, żółte z czerwonym obrzeżem to znaki: '
  ans:
  - 'zakazu '
  - 'nakazu '
  - ostrzegawcz
  - 'informacyjne '
  correct_ans: C
- question: 'Na stadionie, a nie nad wodą, odbywają się zawody wędkarstwa: '
  ans:
  - 'springowego '
  - 'spławikowego '
  - 'podlodowego '
  - rzutowego
  correct_ans: D
- question: 'Zgodnie z przesądem, małżeństwo będzie udane, jeśli panna młoda do ślubu
    założy: '
  ans:
  - 'coś niemodnego '
  - coś pożyczoneg
  - 'coś podartego '
  - 'coś czarnego '
  correct_ans: B
- question: 'Który z polskich polityków nie był premierem ? '
  ans:
  - 'Tadeusz Mazowiecki '
  - 'Waldemar Pawlak '
  - Zofia Kuratowsk
  - 'Jan Krzysztof Bielecki '
  correct_ans: C
- question: 'Która z wymienionych liczb jest podzielna przez 4 ? '
  ans:
  - '26 '
  - '3'
  - '42 '
  - '66 '
  correct_ans: B
- question: 'Jaka kopalnia znajduje się w Wieliczce ? '
  ans:
  - kopalnia sol
  - 'kopalnia diamentów '
  - 'kopalnia miedzi '
  - 'kopania węgla kamiennego '
  correct_ans: A
- question: 'Który z motyli jest motylem nocnym ? '
  ans:
  - 'paź królowej '
  - 'cytrynek '
  - pawik grabówk
  - 'bielinek kapustnik '
  correct_ans: C
- question: 'Kto był wokalistą zespołu The Doors ? '
  ans:
  - Jim Morriso
  - 'Jimi Hendrix '
  - 'Eric Clapton '
  - 'Elvis Presley '
  correct_ans: A
- question: 'Jakiej narodowości jest Nadia Comaneci, 5-krotna mistrzyni olimpijska ? '
  ans:
  - 'bułgarskiej '
  - 'węgierskiej '
  - rumuńskie
  - czeskiej
  correct_ans: C
- question: 'Kanał Sueski stanowi umowną granicę między: '
  ans:
  - 'Amerykami '
  - Afryką i Azj
  - 'Australią i Azją '
  - 'Kanadą i Grenlandią '
  correct_ans: B
- question: 'Jak w krawiectwie nazywa się rodzaj zapięcia działającego na zasadzie wtyczki
    i gniazda ? '
  ans:
  - "'zatrzask' "
  - 'rzep '
  - 'suwak '
  - 'haftka '
  correct_ans: B
- question: 'W którym filmie Romana Polańskiego, Mia Farrow spodziewa się dziecka diabła
    ? '
  ans:
  - "„Lokator” "
  - "„Wstręt” "
  - "„Matnia” "
  - "„Dziecko Rosemary”"
  correct_ans: D
- question: 'Kim według mitów greckich byli cyklopi ? '
  ans:
  - 'żeglarzami '
  - 'władcami mórz '
  - jednookimi olbrzymam
  - 'bogami '
  correct_ans: C
- question: 'Kto stoi na czele korpusu dyplomatycznego akredytowanego w danym państwie
    ? '
  ans:
  - dzieka
  - 'dyrektor '
  - 'rektor '
  - 'minister '
  correct_ans: A
- question: 'Konik morski to: '
  ans:
  - 'szkarłupień '
  - ryb
  - 'mięczak '
  - 'głowonóg '
  correct_ans: B
- question: 'Sprawy codzienne, przyziemne to: '
  ans:
  - 'chleb kamienny '
  - 'chleb świętojański '
  - 'chleb żałobny '
  - chleb powszedni
  correct_ans: D
- question: 'Gdzie w 1963 roku zastrzelono J. F. Kennedy’ego ? '
  ans:
  - 'w Los Angeles '
  - w Dalla
  - 'w Atlancie '
  - 'w Phoenix '
  correct_ans: B
- question: 'W jaki sposób do lata zmierzała wokalistka zespołu Bajm – Beata Kozidrak
    ? '
  ans:
  - piechot
  - 'kajakiem '
  - 'autostopem '
  - 'hulajnogą '
  correct_ans: A
- question: 'Ilu było jeźdźców Apokalipsy ? '
  ans:
  - 'dwóch '
  - 'trzech '
  - czterec
  - 'pięciu '
  correct_ans: C
- question: 'Która z podanych miar nie jest stosowana na morzu ? '
  ans:
  - pięd
  - 'węzeł '
  - 'rumb '
  - 'kabel '
  correct_ans: A
- question: 'Jaki numer nosił Rudy – czołg „Czterej pancernych” ? '
  ans:
  - '101 '
  - '10'
  - '202 '
  - '303 '
  correct_ans: B
- question: 'Starożytni Rzymianie, mówiąc „mare nostrum” (nasze morze), mieli na myśli: '
  ans:
  - 'Morze Kaspijskie '
  - 'Morze Czarne '
  - 'Morze Czerwone '
  - Morze Śródziemne
  correct_ans: D
- question: 'Którą z wymienionych książek dla dzieci napisał Jan Brzechwa ? '
  ans:
  - 'Król Maciuś I '
  - Akademia Pana Kleks
  - 'Biały Kieł '
  - 'Dzieci z Bullerbyn '
  correct_ans: B
- question: 'Ile kadłubów ma katamaran ? '
  ans:
  - 'jeden '
  - dw
  - 'trzy '
  - 'cztery '
  correct_ans: B
- question: 'Jaki płacz oznaczają „krokodyle łzy” ? '
  ans:
  - 'szczery '
  - 'dyskretny '
  - 'histeryczny '
  - nieszczery
  correct_ans: D
- question: 'Ku czci jakiej bogini wzniesiono Partenon na Akropolu ateńskim ? '
  ans:
  - Aten
  - 'Artemidy '
  - 'Demeter '
  - 'Hery '
  correct_ans: A
- question: 'Nauczyciel języka obcego na wyższej uczelni to: '
  ans:
  - 'adiunkt '
  - lekto
  - 'dziekan '
  - 'docent '
  correct_ans: B
- question: 'Wirtuozem gry na jakim instrumencie był Niccolo Paganini ? '
  ans:
  - 'na waltorni '
  - na skrzypcac
  - 'na fortepianie '
  - 'na harfie '
  correct_ans: B
- question: 'Legendarny stwór o ciele uskrzydlonego lwa, głowie i szponach orła to: '
  ans:
  - Gry
  - 'Sfinks '
  - 'Centaur '
  - 'Minotaur '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się znak w notacji muzycznej obniżający dźwięk o pół tonu ? '
  ans:
  - 'synkopa '
  - 'krzyżyk '
  - bemo
  - 'fermata '
  correct_ans: C
- question: 'Piana z białek rozbita z cukrem i zapieczona w słodkie, białe ciastko to: '
  ans:
  - 'makagigi '
  - 'strudel '
  - 'ptyś '
  - beza
  correct_ans: D
- question: 'Bez której z wymienionych przypraw nie może się obejść grzane wino ? '
  ans:
  - 'bez chili '
  - bez cynamon
  - 'bez piołunu '
  - 'bez curry '
  correct_ans: B
- question: 'Wianek panny młodej ozdobiony był dawniej: '
  ans:
  - 'anyżkiem '
  - rut
  - 'miętą '
  - 'macierzanką '
  correct_ans: B
- question: 'Które z podanych spodni są najdłuższe ? '
  ans:
  - dzwon
  - 'szorty '
  - 'pludry '
  - 'bermudy '
  correct_ans: A
- question: 'Które z podanych miast leży nad Dunajem ? '
  ans:
  - 'Nowy Targ '
  - Nowy Sa
  - 'Nowy Sącz '
  - 'Nowy Staw '
  correct_ans: B
- question: 'Szkarlatyna to inaczej: '
  ans:
  - 'koklusz '
  - 'grypa '
  - płonic
  - 'malaria '
  correct_ans: C
- question: 'Czego nie produkują pszczoły ? '
  ans:
  - 'mleczka '
  - 'kitu '
  - 'wosku '
  - nektaru
  correct_ans: D
- question: 'Kto porwał Piękną Helenę w utworze Homera pt. „Iliada” ? '
  ans:
  - 'Agamemnon '
  - 'Achilles '
  - Pary
  - 'Hektor '
  correct_ans: C
- question: 'Kim był Louis Armstrong ? '
  ans:
  - trębaczem jazzowy
  - 'astronautą '
  - 'pisarzem '
  - 'konstruktorem '
  correct_ans: A
- question: 'Jakie zwierzęta wyposażone są w kądziołki ? '
  ans:
  - 'nietoperze '
  - 'kameleony '
  - 'modliszki '
  - pająki
  correct_ans: D
- question: 'Co nie jest ogrodzeniem ? '
  ans:
  - 'ostrokół '
  - 'palisada '
  - zarzuel
  - 'zeriba '
  correct_ans: C
- question: 'Jakiego rodzaju artylerii użyli prawdopodobnie Krzyżacy w bitwie pod Grunwaldem
    ? '
  ans:
  - 'haubic '
  - bombar
  - 'zenitówek '
  - 'pancerzownic '
  correct_ans: B
- question: 'Od końca XIX wieku kwintal liczył: '
  ans:
  - '10 kg '
  - 100 k
  - '150 kg '
  - '200 kg '
  correct_ans: B
- question: 'Co przypomina odgłos wydawany przez hienę ? '
  ans:
  - 'mlaskanie '
  - chicho
  - 'mruczenie '
  - 'sapanie '
  correct_ans: B
- question: 'Powiedzenie „dziesiąta woda po kisielu” oznacza: '
  ans:
  - 'mdły smak '
  - 'coś bardzo rzadkiego '
  - odległe pokrewieństw
  - 'coś niesmacznego '
  correct_ans: C
- question: 'Ile „ramion” ma ośmiornica ? '
  ans:
  - 'trzy '
  - 'pięć '
  - osie
  - 'dwanaście '
  correct_ans: C
- question: 'W jakiej dyscyplinie sportowej Artur Partyka zdobył tytuł mistrza Europy
    w 1998 roku ? '
  ans:
  - w skoku w wzwy
  - 'w pchnięciu kulą '
  - 'w żeglarstwie '
  - 'w judo '
  correct_ans: A
- question: 'Z jakim ssakiem spokrewniony jest bizon ? '
  ans:
  - 'z jeleniem '
  - 'z łosiem '
  - 'z sarną '
  - z żubrem
  correct_ans: D
- question: 'Jakiego koloru jest łódź podwodna w piosence zespołu The Beatles ? '
  ans:
  - 'białego '
  - 'czarnego '
  - żółteg
  - 'niebieskiego '
  correct_ans: C
- question: 'W jakim mieście znajduje się Ściana Płaczu ? '
  ans:
  - 'w Rzymie '
  - 'w Pekinie '
  - 'w Bombaju '
  - w Jerozolimie
  correct_ans: D
- question: 'Jakie lotnictwo zaatakowało Pearl Harbor 7 grudnia 1941 roku ? '
  ans:
  - 'radzieckie '
  - 'włoskie '
  - japoński
  - 'niemieckie '
  correct_ans: C
- question: 'W jakim kraju wynaleziono klocki Lego ? '
  ans:
  - 'w USA '
  - w Dani
  - 'w Niemczech '
  - 'na Węgrzech '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim budynku gospodarczym Augiasz miał największy bałagan ? '
  ans:
  - 'w kurniku '
  - 'w chlewni '
  - 'w stodole '
  - w stajni
  correct_ans: D
- question: 'Bohaterem jakiej sztuki Bertolta Brechta jest Mackie Majcher ? '
  ans:
  - "„Matka Courage” "
  - "„Kariera Artura Uli” "
  - "„Życie Galileusza” "
  - "„Opera za 3 grosze”"
  correct_ans: D
- question: 'Jakiego zawodu uczy się bohaterka grana przez Jodie Foster w filmie pt.
    „Milczenie owiec” ? '
  ans:
  - agentki FB
  - 'modelki '
  - 'barmanki '
  - 'adwokata '
  correct_ans: A
- question: 'Latimeria to: '
  ans:
  - ryba trzonopłetw
  - 'taniec '
  - 'hiszpańska potrawa '
  - 'kobiece imię '
  correct_ans: A
- question: 'W dramacie Wyspiańskiego na wesele Chochoła zaprasza: '
  ans:
  - 'Dziennikarz '
  - 'Czepiec '
  - 'Gospodarz '
  - Rachela
  correct_ans: D
- question: 'Organizacja światowa zrzeszająca narodowe związki piłkarskie to: '
  ans:
  - 'NBA '
  - 'WBO '
  - 'WBC '
  - FIFA
  correct_ans: D
- question: 'Cichociemni działali w okresie: '
  ans:
  - 'powstania styczniowego '
  - 'potopu szwedzkiego '
  - II wojny światowe
  - 'zimnej wojny '
  correct_ans: C
- question: 'Najbardziej „zakręcona” polska wokalistka to: '
  ans:
  - Reni Jusi
  - 'Maryla Rodowicz '
  - 'Katarzyna Skrzynecka '
  - 'Agnieszka Chylińska '
  correct_ans: A
- question: 'Przeciwieństwem ascety jest: '
  ans:
  - 'pokutnik '
  - sybaryt
  - 'biczownik '
  - 'męczennik '
  correct_ans: B
- question: 'Tak zwana dziura ozonowa to spadek zawartości ozonu: '
  ans:
  - 'w oceanach '
  - 'w litosferze '
  - w atmosferz
  - 'w przestrzeni kosmicznej '
  correct_ans: C
- question: 'Który z podanych terminów nie określa części mózgu ? '
  ans:
  - błona podstawn
  - 'szyszynka '
  - 'wzgórze '
  - 'przysadka '
  correct_ans: A
- question: 'W piłce ręcznej zawodnicy, poza bramkarzem, nie mogą dotykać piłki: '
  ans:
  - 'odbitej przez przeciwnika '
  - 'głową '
  - 'tułowiem '
  - nogą poniżej kolana
  correct_ans: D
- question: 'W wojskach lądowych jedna gwiazdka na pagonie oznacza: '
  ans:
  - 'kaprala '
  - chorążeg
  - 'sierżanta '
  - 'plutonowego '
  correct_ans: B
- question: 'Ile naturalnych satelitów ma Ziemia ? '
  ans:
  - jedneg
  - 'dwóch '
  - 'trzech '
  - 'czterech '
  correct_ans: A
- question: "„Nie rzucim ziemi, skąd nasz ród...” – tak zaczyna się: "
  ans:
  - "„Warszawianka” "
  - "„Boże, cos Polskę” "
  - "„Pierwsza Brygada” "
  - "”Rota”"
  correct_ans: D
- question: 'Jakiego koloru nie ma na fladze Belgii ? '
  ans:
  - 'żółtego '
  - niebieskieg
  - 'czarnego '
  - 'czerwonego '
  correct_ans: B
- question: 'Urządzenie na pokładzie samolotu, pomagające ustalić przyczyny ewentualnej
    katastrofy to: '
  ans:
  - 'trymer '
  - 'blue box '
  - czarna skrzynk
  - 'wolant '
  correct_ans: C
- question: 'Symbolem „hi-fi” oznaczamy: '
  ans:
  - 'jakość obrazu '
  - jakość dźwięk
  - 'estetykę produktu '
  - 'wysoką cenę '
  correct_ans: B
- question: 'Wyborcy popierający określoną partię lub kandydata to: '
  ans:
  - elektora
  - 'publiczność '
  - 'audytorium '
  - 'respondenci '
  correct_ans: A
- question: 'Tytułowy bohater komedii pt. „Miś” jest prezesem klubu: '
  ans:
  - "„Wisła” "
  - "„Słoneczko” "
  - "„Tęcza"
  - "„Warszawianka” "
  correct_ans: C
- question: 'Okresowy sprawdzian wiadomości studenta, najczęściej pisemny to: '
  ans:
  - 'referat '
  - 'wypracowanie '
  - 'rozprawka '
  - kolokwium
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się zakonnik pilnujący drzwi w bramie klasztornej ? '
  ans:
  - 'eremita '
  - 'oblat '
  - furtia
  - 'cenobita '
  correct_ans: C
- question: 'Reżyserem tanecznych układów widowisk scenicznych, szczególnie baletowych
    jest: '
  ans:
  - choreogra
  - 'scenograf '
  - 'inscenizator '
  - 'inspicjent '
  correct_ans: A
- question: 'Co nie służy do kierowania wierzchowcem ? '
  ans:
  - 'cugle '
  - 'lejce '
  - 'wodze '
  - popręg
  correct_ans: D
- question: 'Symbol chemiczny magnezu to: '
  ans:
  - 'Mn '
  - M
  - 'Mo '
  - 'Md '
  correct_ans: B
- question: 'Ryszard Riedel śpiewał w zespole: '
  ans:
  - 'Budka Suflera '
  - 'Elektryczne Gitary '
  - Dże
  - 'Kombi '
  correct_ans: C
- question: 'Który ze znanych dziennikarzy grał postać Dudusia w serialu pt. „Podróż
    za jeden uśmiech” ? '
  ans:
  - 'Tomasz Lis '
  - 'Wojciech Jagielski '
  - 'Maciej Orłoś '
  - Filip Łobodziński
  correct_ans: D
- question: 'Gdzie w organizmie ludzkim znajduje się plamka ślepa ? '
  ans:
  - w ok
  - 'w mózgu '
  - 'w sercu '
  - 'w wątrobie '
  correct_ans: A
- question: 'Które z owadów nie są pod ochroną w Polsce ? '
  ans:
  - 'jelonki rogacze '
  - 'modliszki zwyczajne '
  - 'biegacze '
  - bielinki kapustniki
  correct_ans: D
- question: 'Bohaterem jakiej powieści jest Cezary Baryka ? '
  ans:
  - "„Wierna rzeka” "
  - "„Popioły” "
  - "„Dzieje grzechu” "
  - "„Przedwiośnia”"
  correct_ans: D
- question: 'Norka jakiego zwierzęcia była bramą krainy czarów, do której trafiła Alicja
    ? '
  ans:
  - królik
  - 'borsuka '
  - 'nornicy '
  - 'lisa '
  correct_ans: A
- question: 'Wywrócenie się samochodu lub samolotu do góry kołami to: '
  ans:
  - 'kabotaż '
  - 'abordaż '
  - 'sabotaż '
  - kapotaż
  correct_ans: D
- question: 'Przedstawiciel dyplomatyczny Watykanu w randze ambasadora to: '
  ans:
  - 'kardynał '
  - nuncjus
  - 'regent '
  - 'arcybiskup '
  correct_ans: B
- question: 'Która z pań nie była premierem ? '
  ans:
  - 'Indira Gandhi '
  - 'Golda Meir '
  - 'Margaret Thatcher '
  - Zofia Kuratowska
  correct_ans: D
- question: 'Niemiecka moneta zdawkowa to: '
  ans:
  - 'grosch '
  - 'stotinka '
  - 'cent '
  - pfennig
  correct_ans: D
- question: 'Gdzie rozgrywa się akcja musicalu pt. „Evita”, który opowiada historię żony
    prezydenta Juana Perona ? '
  ans:
  - w Argentyni
  - 'w Chile '
  - 'w Boliwii '
  - 'w Hiszpanii '
  correct_ans: A
- question: 'Karabinek AKM jest zasilany z magazynka: '
  ans:
  - pudełkoweg
  - 'talerzowego '
  - 'bębnowego '
  - 'integralnego '
  correct_ans: A
- question: 'W skład jakiego środka stosowanego w gospodarstwie domowym wchodzi chlor
    ? '
  ans:
  - 'płynu do kąpieli '
  - 'szamponu '
  - 'pasty do zębów '
  - wybielacza do tkanin
  correct_ans: D
- question: 'Chrześcijańska nazwa Stambułu to: '
  ans:
  - Konstantynopo
  - 'Aleksandretta '
  - 'Nikomedia '
  - 'Synopa '
  correct_ans: A
- question: 'Flanka to w terminologii wojskowej: '
  ans:
  - 'czoło '
  - 'awangarda '
  - skrzydł
  - 'centrum '
  correct_ans: C
- question: 'Kalendarz juliański wprowadził: '
  ans:
  - Ceza
  - 'Pompejusz '
  - 'Neron '
  - 'Dioklecjan '
  correct_ans: A
- question: 'Ile watów liczy kilowat ? '
  ans:
  - '10 '
  - '100 '
  - '100'
  - '10000 '
  correct_ans: C
- question: 'Żydowski nagrobek to: '
  ans:
  - 'dolmen '
  - macew
  - 'mastaba '
  - 'cenotaf '
  correct_ans: B
- question: 'Która z podanych wysp ma pochodzenie wulkaniczne ? '
  ans:
  - 'Grenlandia '
  - 'Madagskar '
  - Oah
  - 'Tajwan '
  correct_ans: C
- question: 'Motocross to wyścig: '
  ans:
  - 'samochodowy '
  - motocyklow
  - 'motorowodny '
  - 'rowerowy '
  correct_ans: B
- question: 'Pseudonim utworzony przez napisanie nazwiska autora na odwrót, np. Kynsa
    – Asnyk, to: '
  ans:
  - anani
  - 'homonim '
  - 'antonim '
  - anagram
  correct_ans: A
- question: 'Andrzej Grubba to wielokrotny medalista: '
  ans:
  - 'w siatkówce '
  - 'w badmintonie '
  - w tenisie stołowy
  - 'w tenisie ziemnym '
  correct_ans: C
- question: 'Do jakiego morza wpływa rzeka Dunaj ? '
  ans:
  - 'do Morza Białego '
  - 'do Morza Żółtego '
  - do Morza Czarneg
  - 'do Morza Czerwonego '
  correct_ans: C
- question: 'Wędzisko jest częścią: '
  ans:
  - wędk
  - 'uzdy '
  - 'kagańca '
  - 'sieci rybackiej '
  correct_ans: A
- question: 'Amerykańska ambasador przy ONZ i pierwsza kobieta na stanowisku sekretarza
    stanu w USA to: '
  ans:
  - 'Hillary Clinton '
  - Madeleine Albrigh
  - 'Rosalind Franklin '
  - 'Emmeline Pankhurst '
  correct_ans: B
- question: 'Zamiar wyprzedzania (względnie: omijania) w pojeździe mechanicznym sygnalizowany
    jest: '
  ans:
  - 'światłami stopu '
  - 'światłami postojowymi '
  - kierunkowskaze
  - 'krótkim klaksonem '
  correct_ans: C
- question: 'Ile prac musiał wykonać Herakles w służbie u Eurysteusza ? '
  ans:
  - '5 '
  - '9 '
  - '1'
  - '20 '
  correct_ans: C
- question: 'Przełożona żeńskiej służby na dworze królewskim to: '
  ans:
  - ochmistrzyn
  - 'kuchenna '
  - 'gospodyni '
  - 'dwórka '
  correct_ans: A
- question: 'Antonio Vivaldi był nazywany „czerwonym księdzem” ze względu na jego: '
  ans:
  - 'lewicowe poglądy '
  - 'sympatię do Indian '
  - 'purpurowe stroje '
  - rude włosy
  correct_ans: D
- question: 'Na jakim kontynencie znajduje się Patagonia ? '
  ans:
  - 'w Ameryce Północnej '
  - w Ameryce Południowe
  - 'w Afryce '
  - 'w Australii '
  correct_ans: B
- question: 'Papierem wartościowym, upoważniającym do stałego i z góry określonego dochodu,
    jest: '
  ans:
  - 'akcja '
  - 'weksel in blanco '
  - 'dywidenda '
  - obligacja
  correct_ans: D
- question: 'Do naczelnych nie należą: '
  ans:
  - 'lemurowate '
  - 'wyraki '
  - 'małpy wąskonose '
  - leniwce
  correct_ans: D
- question: 'Do jakiego gatunku należą filmy pt. „Amityville”, „Halloween”, czy „Koszmar
    z ulicy Wiązów” ? '
  ans:
  - 'do komedii '
  - do horror
  - 'do melodramatu '
  - 'do westernu '
  correct_ans: B
- question: 'Kazik Staszewski w piosence Kultu śpiewa, że „gdy nie ma dzieci, to jesteśmy...”
    : '
  ans:
  - niegrzeczn
  - 'niespokojni '
  - 'leniwi '
  - 'kłótliwi '
  correct_ans: A
- question: 'Konkurs Czterech Skoczni to zawody organizowane w skokach: '
  ans:
  - narciarskic
  - 'do wody '
  - 'o tyczce '
  - 'spadochronowych '
  correct_ans: A
- question: 'Kreon skazał Antygonę na: '
  ans:
  - 'ścięcie '
  - zamurowanie żywce
  - 'powieszenie '
  - 'uduszenie '
  correct_ans: B
- question: 'Dzielnica Nowego Jorku, w obrębie której znajduje się Wall Street to: '
  ans:
  - 'Richmond '
  - 'Queens '
  - 'Brooklyn '
  - Manhattan
  correct_ans: D
- question: 'Na jaki kolor chciał mieć pomalowany świat zespół Dwa Plus Jeden w piosence
    pt. „Chodź, pomaluj mój świat” ? '
  ans:
  - 'na biało i na różowo '
  - 'na biało i na zielono '
  - 'na żółto i na zielono '
  - na żółto i na niebiesko
  correct_ans: D
- question: 'Pod jaką postacią Zeus uwiódł Ledę ? '
  ans:
  - 'złotego deszczu '
  - 'byka '
  - łabędzi
  - 'orła '
  correct_ans: C
- question: 'Miejsce w kościele w kształcie „szafki”, służące do przechowywania Najświętszego
    Sakramentu to: '
  ans:
  - 'prezbiterium '
  - tabernakulu
  - 'monstrancja '
  - 'pendentyw '
  correct_ans: B
- question: 'Z jabłek produkuje się wódkę zwaną: '
  ans:
  - 'cydr '
  - 'brandy '
  - celvado
  - 'arak '
  correct_ans: C
- question: 'Pierwsze zęby niemowlęcia to: '
  ans:
  - 'zęby mądrości '
  - siekacz
  - 'trzonowce '
  - 'kły '
  correct_ans: B
- question: 'Kiedy obchodzone jest „Halloween” ? '
  ans:
  - '31 września '
  - 31 październik
  - '31 listopada '
  - '31 grudnia '
  correct_ans: B
- question: 'Do pomiaru napięcia prądu elektrycznego służy: '
  ans:
  - 'kalorymetr '
  - woltomier
  - 'częstościomierz '
  - 'manometr '
  correct_ans: B
- question: 'Francuskojęzyczną prowincją Kanady jest: '
  ans:
  - 'Ontario '
  - 'Jukon '
  - Quebe
  - 'Alberta '
  correct_ans: C
- question: 'Wielkość, która określa odczyn roztworu to: '
  ans:
  - p
  - 'kcal '
  - 'ASO '
  - 'IQ '
  correct_ans: A
- question: 'Który z podanych potworów potrafił zabijać ludzi wzrokiem ? '
  ans:
  - 'smok wawelski '
  - bazylisze
  - 'lewiatan '
  - 'Scylla '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim kraju znajduje się znana z uprawy herbaty prowincja Yunnan ? '
  ans:
  - 'w Indiach '
  - 'w Japonii '
  - 'w Gruzji '
  - w Chinach
  correct_ans: D
- question: 'Jak miał na imię Wallenrod, bohater powieści poetyckiej Adama Mickiewicza
    ? '
  ans:
  - Konra
  - 'Gustaw '
  - 'Kordian '
  - 'Tadeusz '
  correct_ans: A
- question: 'Pasożyt wewnętrzny kręgowców o ciele wstęgowatym i podzielonym na segmenty
    to: '
  ans:
  - 'glista ludzka '
  - tasiemie
  - 'włosień kręty '
  - 'przywra '
  correct_ans: B
- question: 'Pojazd wykonujący na drodze prace remontowe powinien wysyłać sygnały świetlne
    w kolorze: '
  ans:
  - żółty
  - 'białym '
  - 'niebieskim '
  - 'czerwonym '
  correct_ans: A
- question: 'Czym pokryte są liście drapieżnej rosiczki ? '
  ans:
  - lepkimi włoskam
  - 'ostrymi kolcami '
  - 'parzydełkami '
  - 'śmiertelnym jadem '
  correct_ans: A
- question: 'Muzyczny styl reggae rozpowszechniony przez Boba Marleya pochodzi: '
  ans:
  - z Jamajk
  - 'z Wielkiej Brytanii '
  - 'z Cejlonu '
  - 'z Majorki '
  correct_ans: A
- question: 'Co trzyma w dziobie kruk w bajce Ignacego Krasickiego pt. „Kruk i Lis” ? '
  ans:
  - 'obrączkę '
  - 'gałązkę '
  - se
  - 'piórko '
  correct_ans: C
- question: 'Mazagran to nazwa: '
  ans:
  - 'religii staroirańskiej '
  - 'dzielnicy Budy '
  - napoj
  - 'tkaniny na suknie '
  correct_ans: C
- question: 'Jaki symbol oznacza „świeżo upieczonego” kierowcę ? '
  ans:
  - 'wykrzyknik '
  - 'krzyżyk '
  - 'czerwone kółko '
  - zielony listek
  correct_ans: D
- question: 'Z gry na jakim instrumencie słynie Vanessa Mae ? '
  ans:
  - 'na drumli '
  - 'na oboju '
  - na skrzypcac
  - 'na pianinie '
  correct_ans: C
- question: 'Afrykański kuzyn dzika to: '
  ans:
  - 'oryks '
  - 'dujker '
  - guzie
  - 'eland '
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywał się przywódca największego w starożytności powstania niewolników
    ? '
  ans:
  - 'Milon z Krotonu '
  - Spartaku
  - 'Krassus '
  - 'Pompejusz Wielki '
  correct_ans: B
- question: 'Przykładem jakiej architektury jest Pałac Kultury i Nauki w Warszawie ? '
  ans:
  - 'eklektyzmu '
  - 'klasycyzmu '
  - 'modernizmu '
  - socrealizmu
  correct_ans: D
- question: 'W którym z wymienionych filmów Stevena Spielberga główny bohater ma ok.
    siedmiu metrów długości i mnóstwo ostrych zębów ? '
  ans:
  - "„E.T.” "
  - "„Indiana Jones” "
  - "„Szczęki"
  - "„Kolor purpury” "
  correct_ans: C
- question: 'Kto na ogonie pawia umieścił oczy, zabitego przez Hermesa, stuokiego Argosa
    ? '
  ans:
  - 'Atena '
  - Her
  - 'Hekate '
  - 'Hestia '
  correct_ans: B
- question: 'Które z wymienionych państw nie należy do Beneluxu ? '
  ans:
  - 'Luksemburg '
  - 'Belgia '
  - Francj
  - 'Holandia '
  correct_ans: C
- question: 'Trucizna wykorzystywana przez Indian południowoamerykańskich do zatruwania
    strzał to: '
  ans:
  - 'amigdalina '
  - kurar
  - 'akonityna '
  - 'meskalina '
  correct_ans: B
- question: 'Kogo Posejdon wysłał przeciw Laokoonowi i jego synom za ostrzeżenie Trojan
    ? '
  ans:
  - 'dwa cyklopy '
  - 'dwie syreny '
  - 'dwie harpie '
  - dwa węże morskie
  correct_ans: D
- question: 'W jakim miejscu rozgrywa się większa część filmu pt. „Gorączka sobotniej
    nocy” ? '
  ans:
  - w dyskotec
  - 'na basenie '
  - 'w ZOO '
  - 'na polu golfowym '
  correct_ans: A
- question: 'Fort Knox zawiera federalne zapasy: '
  ans:
  - 'diamentów '
  - 'dzieł sztuki '
  - złot
  - 'platyny '
  correct_ans: C
- question: 'Anty-Oscar, nagroda przyznawana w kategoriach filmowych przez Fundację Johna
    Wilsona to: '
  ans:
  - Malin
  - 'Figa '
  - 'Banan '
  - 'Ananas '
  correct_ans: A
- question: 'Piłkarski przydomek Zbigniewa Bońka to: '
  ans:
  - Zib
  - 'Kosa '
  - 'Oli '
  - 'Cesarz '
  correct_ans: A
- question: 'O czyim pojedynku opowiada Wojski w powieści Adama Mickiewicza pt. „Pan
    Tadeusz” ? '
  ans:
  - 'Pawła z Gawłem '
  - Doweyki i Domeyk
  - 'Lelum z Polelum '
  - 'Cześnika z Rejentem '
  correct_ans: B
- question: 'Które z określeń nie jest częścią mikroskopu: '
  ans:
  - kondensato
  - 'tubus '
  - 'okular '
  - 'kondensor '
  correct_ans: A
- question: 'Patronem jakiego kraju jest św. Patryk ? '
  ans:
  - 'Niemiec '
  - Irlandi
  - 'Austrii '
  - 'Francji '
  correct_ans: B
- question: 'Skorupiakiem nie jest: '
  ans:
  - mangust
  - 'langusta '
  - 'krewetka '
  - 'krab '
  correct_ans: A
- question: 'W jakiej roli wystąpił Tom Cruise w filmie pt. „Top Gun” ? '
  ans:
  - 'króla dyskotek '
  - 'tajnego agenta '
  - pilota marynark
  - 'gangstera '
  correct_ans: C
- question: 'Do kogo Jan Sobieski pisał pełne miłosnych wyznań listy ? '
  ans:
  - do Marii Kazimier
  - 'do Delfiny Potockiej '
  - 'do Marii Walewskiej '
  - 'do Izabeli Czartoryskiej '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się namiętność do kłamstwa i przesady ? '
  ans:
  - 'monomania '
  - mitomani
  - 'piromania '
  - 'hipomania '
  correct_ans: B
- question: 'Pałac we Francji, w którym znajduje się jedna z największych kolekcji dzieł
    sztuki to: '
  ans:
  - 'Wersal '
  - Luw
  - 'Pałac Luksemburski '
  - 'Hotel Lambert '
  correct_ans: B
- question: 'Jak nazywa się przenośny namiot Mongołów ? '
  ans:
  - 'wigwam '
  - 'koliba '
  - jurt
  - 'igloo '
  correct_ans: C
- question: 'Z ilu atomów tlenu składa się cząsteczka ozonu ? '
  ans:
  - 'z jednego '
  - 'z dwóch '
  - z trzec
  - 'z czterech '
  correct_ans: C
- question: 'Artystycznie wykonany znak własnościowy książki to: '
  ans:
  - ekslibri
  - 'gmerk '
  - 'kolofon '
  - 'errata '
  correct_ans: A
- question: 'Jedynym przedstawicielem płetwonogich, polującym na zwierzęta stałocieplne
    jest: '
  ans:
  - 'mors '
  - 'lew morski '
  - lampart morsk
  - 'słoń morski '
  correct_ans: C
- question: 'Stolicą Litwy jest: '
  ans:
  - 'Lwów '
  - 'Kijów '
  - Wiln
  - 'Kowno '
  correct_ans: C
- question: 'Ile czasu trwa jeden obrót Ziemi wokół własnej osi ? '
  ans:
  - '12 godzin '
  - dob
  - 'tydzień '
  - 'miesiąc '
  correct_ans: B
- question: 'Największa organizacja na świecie walcząca na rzecz ochrony środowiska to: '
  ans:
  - Greenpeac
  - 'WHO '
  - 'UNICEF '
  - 'UNESCO '
  correct_ans: A
- question: 'Kto na scenę wprowadził kankana ? '
  ans:
  - Jacques Offenbac
  - 'Ralph Benatzky '
  - 'Johann Strauss '
  - 'Karl Zeller '
  correct_ans: A
- question: 'Która z klęsk najczęściej nawiedza Japonię ? '
  ans:
  - 'susza '
  - 'huragany '
  - trzęsienia ziem
  - 'plagi szkodników '
  correct_ans: C
- question: 'Z jakiego drzewa zbierane są kwiaty na herbatkę na przeziębienie ? '
  ans:
  - 'z klonu '
  - 'z topoli '
  - 'z akacji '
  - z lipy
  correct_ans: D
- question: 'Bezleśna strefa roślinna w północnej strefie podbiegunowej to: '
  ans:
  - tundr
  - 'selwa '
  - 'tajga '
  - 'step '
  correct_ans: A
- question: 'Które z podanych zwierząt nie zapada w sen zimowy ? '
  ans:
  - 'świstak '
  - kuna leśn
  - 'jeż '
  - 'nietoperz nocek '
  correct_ans: B
- question: 'Śnieżka jest najwyższym szczytem: '
  ans:
  - 'Gór Sowich '
  - 'Gór Bystrzyckich '
  - Karkonosz
  - 'Beskidu Małego '
  correct_ans: C
- question: 'Wczesna msza odprawiana w adwencie to: '
  ans:
  - 'requiem '
  - rorat
  - 'nieszpory '
  - 'Zaduszki '
  correct_ans: B
- question: 'Piosenką „Private dancer” rozpoczęła solową karierę: '
  ans:
  - 'Janet Jackson '
  - Tina Turne
  - 'Natalie Cole '
  - 'Cher '
  correct_ans: B
- question: 'Czego szukano w czasie Nocy Świętojańskiej ? '
  ans:
  - kwiatu paproc
  - 'garnka z monetami '
  - 'wody życia '
  - 'kryształu górskiego '
  correct_ans: A
- question: 'Który z terminów określa japońską potrawę ? '
  ans:
  - 'ikebana '
  - 'bonsai '
  - 'manga '
  - sushi
  correct_ans: D
- question: 'W którym z wymienionych filmów główną rolę zagrał Michael Douglas ? '
  ans:
  - "„Indiana Jones” "
  - "„Nagi instynkt"
  - "„Maska zorro” "
  - "„Park Jurajski” "
  correct_ans: B
- question: 'Papier-mache jest wykorzystywany do wyrobu: '
  ans:
  - 'pieniędzy '
  - 'papeterii '
  - masek w teatrz
  - 'konfetti '
  correct_ans: C
- question: 'Na terenie jakiego województwa znajduje się Woliński Park Narodowy ? '
  ans:
  - zachodniopomorskieg
  - 'pomorskiego '
  - 'warmińsko-mazurskiego '
  - 'kujawsko-pomorskiego '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywała się kraina z filmu pt. „Kingsajz”, zamieszkiwana przez krasnale
    ? '
  ans:
  - Szuflandi
  - 'Oz '
  - 'Laputa '
  - 'Taka-Tuka '
  correct_ans: A
- question: 'Popularny w latach 70-tych XX wieku autobus z Jelcza nazywany był: '
  ans:
  - 'cytrynką '
  - 'garbusem '
  - ogórkie
  - trampkiem
  correct_ans: C
- question: 'Która z polskich elektrowni nie jest elektrownią wodną ? '
  ans:
  - 'Rożnów '
  - Bełcható
  - 'Solina '
  - 'Włocławek '
  correct_ans: B
- question: 'Hannibal był wielkim wodzem: '
  ans:
  - Kartagin
  - 'Rzymu '
  - 'Macedonii '
  - 'Wikingów '
  correct_ans: A
- question: 'Najwyższy stopień wojskowy w marynarce wojennej to: '
  ans:
  - 'kapitan marynarki '
  - 'komandor '
  - admira
  - 'kontradmirał '
  correct_ans: C
- question: 'Święto Trzech Króli nazywane jest inaczej: '
  ans:
  - 'Świętem Dziękczynienia '
  - 'Świętem Wielkiej Nocy '
  - 'Świętem Zmarłych '
  - Świętem Objawienia Pańskiego
  correct_ans: D
- question: 'W jakim kraju znajduje się Transylwania ? '
  ans:
  - 'w Macedonii '
  - 'na Słowacji '
  - w Rumuni
  - 'na Węgrzech '
  correct_ans: C
- question: 'Dwa młodzieżowe gangi „Jets’ i „Sharks” walczą w musicalu: '
  ans:
  - "„Hair” "
  - "„West Side Story”"
  - "„Deszczowa piosenka”"
  - "„Yankee Doddle Dandy”"
  correct_ans: B
- question: 'Kto w latach 1987-1991 pełnił funkcję rzecznika praw obywatelskich ? '
  ans:
  - Ewa Łętowsk
  - 'Zofia Kuratowska '
  - 'Hanna Suchocka '
  - 'Alicja Grześkowiak '
  correct_ans: A
- question: 'Kopaliną nie jest: '
  ans:
  - 'glina '
  - 'żwir '
  - 'margiel '
  - cement
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się tajna organizacja terrorystyczna Kraju Basków ? '
  ans:
  - 'IRA '
  - ET
  - 'Hezbollah '
  - 'Czerwone Brygady '
  correct_ans: B
- question: 'Który z piłkarzy na mistrzostwach świata w Meksyku w 1986 roku zdobył gola
    dzięki „ręce boskiej” ? '
  ans:
  - 'Gary Lineker '
  - 'Michel Platini '
  - Diego Maradon
  - 'Paolo Rossi '
  correct_ans: C
- question: 'Jaki film, oparty na faktach, opowiada historię dwóch braci uciekających
    z Polski do Danii w schowku pod TIR-em ? '
  ans:
  - "„Trzy stopy nad ziemią” "
  - "„300 mil do nieba"
  - "„U kresu drogi” "
  - "„Ucieczka” "
  correct_ans: B
- question: 'Jak nazywa się najstarsze pismo słowiańskie ? '
  ans:
  - 'sanskryt '
  - 'minuskuł '
  - głagolic
  - 'cyrylica '
  correct_ans: C
- question: 'Która z greckich bogiń była opiekunką dzieci i sierot oraz ogniska domowego
    ? '
  ans:
  - 'Hera '
  - 'Artemida '
  - 'Demeter '
  - Hestia
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się gruczoł wydzielający insulinę ? '
  ans:
  - trzustk
  - 'nadnercza '
  - 'tarczyca '
  - 'przysadka mózgowa '
  correct_ans: A
- question: 'Gra, w której dwie konne drużyny podbijają drewnianą piłeczkę młotkami o
    długich rękojeściach to: '
  ans:
  - 'pelota '
  - pol
  - 'krykiet '
  - 'curling '
  correct_ans: B
- question: 'Jaką roślinę nazywamy niekiedy słodkim ziemniakiem ? '
  ans:
  - bata
  - 'bambus '
  - 'jams '
  - 'burak '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywali się hiszpańscy zdobywcy większości obszarów Ameryki Środkowej
    i Południowej ? '
  ans:
  - 'corriegidorzy '
  - konkwistadorz
  - 'gerylasi '
  - 'alkadowie '
  correct_ans: B
- question: 'Łódź wykonana z jednego pnia drzewa to: '
  ans:
  - dłubank
  - 'sampan '
  - 'gondola '
  - 'karawela '
  correct_ans: A
- question: 'Które z wymienionych gór nie leżą na półwyspie ? '
  ans:
  - 'Góry Betyckie '
  - 'Góry Skandynawskie '
  - 'Apeniny '
  - Kaukaz
  correct_ans: D
- question: 'Założycielem jakiego zespołu pieśni i tańca był Stanisław Hadyna ? '
  ans:
  - "„Mazowsze” "
  - "„Śląsk"
  - "„Gawęda” "
  - "„Zespół Pieśni i Tańca AWF” "
  correct_ans: B
- question: 'Który film Alfreda Hitchcocka opowiada historię psychopatycznego właściciela
    motelu ? '
  ans:
  - "„Ptaki” "
  - "„Złodziej w hotelu” "
  - "„Okno na podwórze” "
  - "„Psychoza”"
  correct_ans: D
- question: 'Przedstawiciele której z podanych populacji ludzkich zaliczani są do najniższych
    ? '
  ans:
  - 'Masajowie '
  - 'Berberowie '
  - 'Aborygeni '
  - Pigmeje
  correct_ans: D
- question: 'Najmniejsza jednostka ilości informacji to: '
  ans:
  - 'bajt '
  - 'octet '
  - 'piksel '
  - bit
  correct_ans: D
- question: 'Który z mistrzów sportowych został rozstrzelany w Palmirach przez hitlerowców
    ? '
  ans:
  - 'Zatopek '
  - Kusocińsk
  - 'Ślusarski '
  - 'Malinowski '
  correct_ans: B
- question: 'Imię tytułowego „wujaszka” w komedii Antoniego Czechowa to: '
  ans:
  - 'Sasza '
  - 'Sierioża '
  - Wani
  - 'Wasia '
  correct_ans: C
- question: 'Jakie zwierzę jest symbolem Kampinoskiego Parku Narodowego ? '
  ans:
  - 'żubr '
  - ło
  - 'wilk '
  - 'niedźwiedź '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim mieście znajduje się Maracana, jeden z większych kompleksów sportowych
    na świecie ? '
  ans:
  - w Rio de Janeir
  - 'w Casablance '
  - 'w Bilbao '
  - 'w Madrycie '
  correct_ans: A
- question: 'Jak miał na imię Rzecki, subiekt z powieści Bolesława Prusa pt. „Lalka”
    ? '
  ans:
  - Ignac
  - 'Teodor '
  - 'Stanisław '
  - 'Tadeusz '
  correct_ans: A
- question: 'Ile chromosomów zawiera plemnik człowieka ? '
  ans:
  - '17 '
  - '20 '
  - '2'
  - '26 '
  correct_ans: C
- question: 'Kapitanem jakiej reprezentacji na Mistrzostwach Świata w piłce nożnej w
    USA był Gheorghe Hagi ? '
  ans:
  - Rumuni
  - 'Włoch '
  - 'Bułgarii '
  - 'Hiszpanii '
  correct_ans: A
- question: 'Jakiego wynalazku nie użyto w I wojnie światowej ? '
  ans:
  - 'czołgu '
  - 'łodzi podwodnej '
  - 'gazów trujących '
  - broni jądrowej
  correct_ans: D
- question: 'Skąd wywodzi się joga ? '
  ans:
  - z Indi
  - 'z Chin '
  - 'z Japonii '
  - 'z Korei '
  correct_ans: A
- question: 'Kto wygrał konkurs skoków na dużej skoczni podczas Igrzysk Olimpijskich
    w Sapporo w 1972 roku ? '
  ans:
  - 'Fijas '
  - Fortun
  - 'Skupień '
  - 'Małysz '
  correct_ans: B
- question: 'Statek handlowy przewożący najczęściej ładunki płynne to: '
  ans:
  - 'masowiec '
  - 'prom '
  - zbiornikowie
  - 'drobnicowiec '
  correct_ans: C
- question: 'Skąd pochodzi Pablo Picasso ? '
  ans:
  - z Hiszpani
  - 'z Holandii '
  - 'z Francji '
  - 'z Austrii '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się jedyny w Polsce pająk wodny ? '
  ans:
  - 'ptasznik '
  - topi
  - 'krzyżak '
  - 'tarantula '
  correct_ans: B
- question: 'Jak nazywamy wiadukt używany do oddzielenia arterii komunikacyjnej od lokalnego
    ruchu ? '
  ans:
  - 'zwrotnica '
  - estakad
  - 'trakcja '
  - 'bocznica '
  correct_ans: B
- question: 'Co ma pod stopami Wenus z obrazu Sandro Botticellego pt. „Narodziny Wenus”
    ? '
  ans:
  - 'łąkę '
  - muszl
  - 'płatki róż '
  - 'perły '
  correct_ans: B
- question: 'Ile pierwszych kręgów kręgosłupa ssaków to kręgi szyjne ? '
  ans:
  - '8 '
  - '7'
  - '6 '
  - '5 '
  correct_ans: B
- question: 'Która z wysp nie znajduje się na Morzu Śródziemnym ? '
  ans:
  - Gotlandi
  - 'Majorka '
  - 'Malta '
  - 'Rodos '
  correct_ans: A
- question: 'Ile wierzchołków ma sześcian ? '
  ans:
  - '12 '
  - '10 '
  - '8'
  - '6 '
  correct_ans: C
- question: 'Które z imion nie należy do żadnego z braci Marx ? '
  ans:
  - 'Groucho '
  - Buste
  - 'Chico '
  - 'Harpo '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim państwie znajduje się Innsbruck, słynny ośrodek sportów zimowych
    ? '
  ans:
  - w Austri
  - 'w Szwajcarii '
  - 'w Niemczech '
  - 'w Liechtensteinie '
  correct_ans: A
- question: 'Najsłynniejszą budowlę Indii, Tadż Mahal, cesarz Szahdżahan kazał zbudować
    w hołdzie: '
  ans:
  - 'poległemu synowi '
  - 'zmarłej córce '
  - zmarłej żoni
  - 'przyjacielowi '
  correct_ans: C
- question: 'Który z narodów jako pierwszy wytwarzał różne przedmioty z porcelany ? '
  ans:
  - Chińczyc
  - 'Brytyjczycy '
  - 'Niemcy '
  - 'Francuzi '
  correct_ans: A
- question: 'Który teledysk Michaela Jacksona, trwający 14 minut, zdobył nagrodę Grammy
    ? '
  ans:
  - "„Into the Closet” "
  - "„Beat It” "
  - "„Thriller"
  - "„Billie Jean” "
  correct_ans: C
- question: 'Który z zawodników nie przyda się w drużynie baseballowej ? '
  ans:
  - bramkar
  - 'miotacz '
  - 'łapacz '
  - 'odbijający '
  correct_ans: A
- question: 'Armator to osoba fizyczna lub prawna eksploatująca: '
  ans:
  - 'skład kolejowy '
  - 'lotnisko '
  - 'złoża naturalne '
  - statek morski
  correct_ans: D
- question: 'Borsuk jest zwierzęciem: '
  ans:
  - 'mięsożernym '
  - 'padlinożernym '
  - wszystkożerny
  - 'roślinożernym '
  correct_ans: C
- question: 'Która z wymienionych osób nie była gwiazdą komedii muzycznej ? '
  ans:
  - Harold Lloy
  - 'Fred Astaire '
  - 'Ginger Rogers '
  - 'Gene Kelly '
  correct_ans: A
- question: 'Które z wymienionych gór znajdują się najbardziej na zachód ? '
  ans:
  - 'Karkonosze '
  - "'Izerskie' "
  - 'Sowie '
  - 'Beskid Niski '
  correct_ans: A
- question: 'Siergiej Bubka to wielokrotny rekordzista świata w: '
  ans:
  - 'skokach do wody '
  - 'skoku w dal '
  - 'skoku w wzwyż '
  - skoku o tyczce
  correct_ans: D
- question: 'Częścią siodła nie jest: '
  ans:
  - 'siedzisko '
  - 'strzemię '
  - 'tybinka '
  - wędzidło
  correct_ans: D
- question: 'Który z wymienionych papierów wytwarzany jest ręcznie ? '
  ans:
  - 'afiszowy '
  - 'banknotowy '
  - czerpan
  - 'kreślarsko-rysunkowy '
  correct_ans: C
- question: 'Jaki zespół starali się naśladować bohaterowie filmu Radosława Piwowarskiego
    pt. „Yesterday” ? '
  ans:
  - The Beatle
  - 'The Animals '
  - 'The Who '
  - 'the Doors '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się znany tor wioślarski w Poznaniu ? '
  ans:
  - 'Padwa '
  - Malt
  - 'Sycylia '
  - 'Elba '
  correct_ans: B
- question: 'Minerałem nie jest: '
  ans:
  - 'piryt '
  - prome
  - 'kaolinit '
  - 'kwarc '
  correct_ans: B
- question: 'Która z wymienionych brył nie jest wielościanem ? '
  ans:
  - stoże
  - 'prostopadłościan '
  - 'ostrosłup '
  - 'równoległościan '
  correct_ans: A
- question: 'W skład trylogii Henryka Sienkiewicza nie wchodzi: '
  ans:
  - "„Pan Wołodyjowski” "
  - "„Quo vadis"
  - "„Ogniem i mieczem” "
  - "„Potop” "
  correct_ans: B
- question: 'Która z wymienionych witamin w kosmetyce zwana jest „witaminą młodości”
    ? '
  ans:
  - 'witamina P '
  - 'witamina K '
  - 'witamina '
  - 'witamina H '
  correct_ans: C
- question: "„W malinowym chruśniaku, przed ciekawych wzrokiem” napisał: "
  ans:
  - Bolesław Leśmia
  - 'Jan Lechoń '
  - 'Konstanty Ildefons Gałczyński '
  - 'Kazimierz Przerwa-Tetmajer '
  correct_ans: A
- question: 'Naukowcy opierający swe badania na kopalnych szczątkach i odciskach organizmów
    to: '
  ans:
  - 'speleolodzy '
  - 'glacjolodzy '
  - paleontolodz
  - 'mineralodzy '
  correct_ans: C
- question: 'Który z wymienionych zespołów stworzył legendarny album pt. „The Wall” ? '
  ans:
  - 'The Rolling Stones '
  - Pink Floy
  - 'Genesis '
  - 'Metallica '
  correct_ans: B
- question: 'Jaka formacja nie walczyła konno ? '
  ans:
  - 'dragoni '
  - 'szwoleżerowie '
  - 'ułani '
  - pikinierzy
  correct_ans: D
- question: 'Symbol władzy królewskiej w starożytnym Egipcie, mający kształt stylizowanego
    węża-kobry to: '
  ans:
  - 'bicz '
  - 'pastorał '
  - ureus
  - 'infuł '
  correct_ans: C
- question: 'Ministrem spraw wewnętrznych w rządzie Jana Olszewskiego, autorem słynnej
    listy agentów, był: '
  ans:
  - A. Macierewic
  - 'L. Kaczyński '
  - 'R. Sikorski '
  - 'R. Szeremietiew '
  correct_ans: A
- question: 'Jaki kraj uważa się za kolebkę hokeja na lodzie ? '
  ans:
  - 'Rosję '
  - 'Niemcy '
  - 'Szwecję '
  - Kanadę
  correct_ans: D
- question: 'Która z wymienionych liczb nie jest podzielna przez 7 ? '
  ans:
  - '49 '
  - '6'
  - '84 '
  - '98 '
  correct_ans: B
- question: 'W obszarze zabudowanym maksymalna prędkość kierującego pojazdem samochodowym
    wynosi: '
  ans:
  - '45 km/h '
  - '50 km/h '
  - 60 km/
  - '70 km/h '
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywał się odwieczny wróg Sherlocka Holmesa ? '
  ans:
  - 'doktor Mabuse '
  - 'Fantomas '
  - profesor Moriart
  - 'Mr. Hyde '
  correct_ans: C
- question: 'Która z postaci komiksowych to samotny kowboj ? '
  ans:
  - 'Batman '
  - 'Spiderman '
  - 'Gordon Flash '
  - Lucky Luke
  correct_ans: D
- question: 'O kimś, kto miał dużo szczęścia, mówimy, że „trafiło mu się, jak ślepej
    kurze...” : '
  ans:
  - 'perła '
  - 'laska '
  - ziarn
  - 'płot '
  correct_ans: C
- question: 'Kim byli dla siebie kompozytorzy austriaccy o tym samym imieniu i nazwisku
    – Johann Strauss ? '
  ans:
  - ojcem i syne
  - 'dziadkiem i wnukiem '
  - 'wujkiem i bratankiem '
  - obcymi osobami
  correct_ans: A
- question: 'Spektakl teatralny organizowany z okazji jubileuszu aktora lub na jego rzecz
    to: '
  ans:
  - 'prapremiera '
  - benefi
  - 'memoriał '
  - 'beneficjum '
  correct_ans: B
- question: 'Jakim elementem architektonicznym jest gargulec ? '
  ans:
  - 'ozdobą nad drzwiami '
  - 'zwieńczeniem komina '
  - 'oknem w dachu '
  - zakończeniem rynny
  correct_ans: D
- question: 'Który z wymienionych pierwiastków chemicznych nie jest gazem ? '
  ans:
  - ro
  - 'fluor '
  - 'wodór '
  - 'hel '
  correct_ans: A
- question: 'Rasą psów zaprzęgowych jest: '
  ans:
  - 'rottweiler '
  - 'kuwasz '
  - malamut alaska
  - 'komondor '
  correct_ans: C
- question: 'Koło jakiego miasta znajduje się znany z fabryk mebli – Swarzędz ? '
  ans:
  - 'Krakowa '
  - 'Katowic '
  - 'Gdańska '
  - Poznania
  correct_ans: D
- question: 'Kto 1 lipca 1997 roku przekazał Chinom władzę nad Hongkongiem ? '
  ans:
  - 'Francja '
  - Wielka Brytani
  - 'Holandia '
  - Hiszpania
  correct_ans: B
- question: 'Kto w latach 1987-1991 pełnił funkcję rzecznika praw obywatelskich ? '
  ans:
  - Ewa Łętowsk
  - 'Zofia Kuratowska '
  - 'Hanna Suchocka '
  - 'Alicja Grześkowiak '
  correct_ans: A
- question: 'Kopaliną nie jest: '
  ans:
  - 'glina '
  - 'żwir '
  - 'margiel '
  - cement
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się tajna organizacja terrorystyczna Kraju Basków ? '
  ans:
  - 'IRA '
  - ET
  - 'Hezbollah '
  - 'Czerwone Brygady '
  correct_ans: B
- question: 'Który z piłkarzy na mistrzostwach świata w Meksyku w 1986 roku zdobył gola
    dzięki „ręce boskiej” ? '
  ans:
  - 'Gary Lineker '
  - 'Michel Platini '
  - Diego Maradon
  - 'Paolo Rossi '
  correct_ans: C
- question: 'Jaki film, oparty na faktach, opowiada historię dwóch braci uciekających
    z Polski do Danii w schowku pod TIR-em ? '
  ans:
  - "„Trzy stopy nad ziemią” "
  - "„300 mil do nieba"
  - "„U kresu drogi” "
  - "„Ucieczka” "
  correct_ans: B
- question: 'Jak nazywa się najstarsze pismo słowiańskie ? '
  ans:
  - 'sanskryt '
  - 'minuskuł '
  - głagolic
  - 'cyrylica '
  correct_ans: C
- question: 'Która z greckich bogiń była opiekunką dzieci i sierot oraz ogniska domowego
    ? '
  ans:
  - 'Hera '
  - 'Artemida '
  - 'Demeter '
  - Hestia
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się gruczoł wydzielający insulinę ? '
  ans:
  - trzustk
  - 'nadnercza '
  - 'tarczyca '
  - 'przysadka mózgowa '
  correct_ans: A
- question: 'Gra, w której dwie konne drużyny podbijają drewnianą piłeczkę młotkami o
    długich rękojeściach to: '
  ans:
  - 'pelota '
  - pol
  - 'krykiet '
  - 'curling '
  correct_ans: B
- question: 'Jaką roślinę nazywamy niekiedy słodkim ziemniakiem ? '
  ans:
  - bata
  - 'bambus '
  - 'jams '
  - 'burak '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywali się hiszpańscy zdobywcy większości obszarów Ameryki Środkowej
    i Południowej ? '
  ans:
  - 'corriegidorzy '
  - konkwistadorz
  - 'gerylasi '
  - 'alkadowie '
  correct_ans: B
- question: 'Łódź wykonana z jednego pnia drzewa to: '
  ans:
  - dłubank
  - 'sampan '
  - 'gondola '
  - 'karawela '
  correct_ans: A
- question: 'Które z wymienionych gór nie leżą na półwyspie ? '
  ans:
  - 'Góry Betyckie '
  - 'Góry Skandynawskie '
  - 'Apeniny '
  - Kaukaz
  correct_ans: D
- question: 'Założycielem jakiego zespołu pieśni i tańca był Stanisław Hadyna ? '
  ans:
  - "„Mazowsze” "
  - "„Śląsk"
  - "„Gawęda” "
  - "„Zespół Pieśni i Tańca AWF” "
  correct_ans: B
- question: 'Który film Alfreda Hitchcocka opowiada historię psychopatycznego właściciela
    motelu ? '
  ans:
  - "„Ptaki” "
  - "„Złodziej w hotelu” "
  - "„Okno na podwórze” "
  - "„Psychoza”"
  correct_ans: D
- question: 'Przedstawiciele której z podanych populacji ludzkich zaliczani są do najniższych
    ? '
  ans:
  - 'Masajowie '
  - 'Berberowie '
  - 'Aborygeni '
  - Pigmeje
  correct_ans: D
- question: 'Najmniejsza jednostka ilości informacji to: '
  ans:
  - 'bajt '
  - 'octet '
  - 'piksel '
  - bit
  correct_ans: D
- question: 'Który z mistrzów sportowych został rozstrzelany w Palmirach przez hitlerowców
    ? '
  ans:
  - 'Zatopek '
  - Kusocińsk
  - 'Ślusarski '
  - 'Malinowski '
  correct_ans: B
- question: 'Imię tytułowego „wujaszka” w komedii Antoniego Czechowa to: '
  ans:
  - 'Sasza '
  - 'Sierioża '
  - Wani
  - 'Wasia '
  correct_ans: C
- question: 'Jakie zwierzę jest symbolem Kampinoskiego Parku Narodowego ? '
  ans:
  - 'żubr '
  - ło
  - 'wilk '
  - 'niedźwiedź '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim mieście znajduje się Maracana, jeden z większych kompleksów sportowych
    na świecie ? '
  ans:
  - w Rio de Janeir
  - 'w Casablance '
  - 'w Bilbao '
  - 'w Madrycie '
  correct_ans: A
- question: 'Jak miał na imię Rzecki, subiekt z powieści Bolesława Prusa pt. „Lalka”
    ? '
  ans:
  - Ignac
  - 'Teodor '
  - 'Stanisław '
  - 'Tadeusz '
  correct_ans: A
- question: 'Ile chromosomów zawiera plemnik człowieka ? '
  ans:
  - '17 '
  - '20 '
  - '2'
  - '26 '
  correct_ans: C
- question: 'Kapitanem jakiej reprezentacji na Mistrzostwach Świata w piłce nożnej w
    USA był Gheorghe Hagi ? '
  ans:
  - Rumuni
  - 'Włoch '
  - 'Bułgarii '
  - 'Hiszpanii '
  correct_ans: A
- question: 'Jakiego wynalazku nie użyto w I wojnie światowej ? '
  ans:
  - 'czołgu '
  - 'łodzi podwodnej '
  - 'gazów trujących '
  - broni jądrowej
  correct_ans: D
- question: 'Skąd wywodzi się joga ? '
  ans:
  - z Indi
  - 'z Chin '
  - 'z Japonii '
  - 'z Korei '
  correct_ans: A
- question: 'Kto wygrał konkurs skoków na dużej skoczni podczas Igrzysk Olimpijskich
    w Sapporo w 1972 roku ? '
  ans:
  - 'Fijas '
  - Fortun
  - 'Skupień '
  - 'Małysz '
  correct_ans: B
- question: 'Statek handlowy przewożący najczęściej ładunki płynne to: '
  ans:
  - 'masowiec '
  - 'prom '
  - zbiornikowie
  - 'drobnicowiec '
  correct_ans: C
- question: 'Skąd pochodzi Pablo Picasso ? '
  ans:
  - z Hiszpani
  - 'z Holandii '
  - 'z Francji '
  - 'z Austrii '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się jedyny w Polsce pająk wodny ? '
  ans:
  - 'ptasznik '
  - topi
  - 'krzyżak '
  - 'tarantula '
  correct_ans: B
- question: 'Jak nazywamy wiadukt używany do oddzielenia arterii komunikacyjnej od lokalnego
    ruchu ? '
  ans:
  - 'zwrotnica '
  - estakad
  - 'trakcja '
  - 'bocznica '
  correct_ans: B
- question: 'Co ma pod stopami Wenus z obrazu Sandro Botticellego pt. „Narodziny Wenus”
    ? '
  ans:
  - 'łąkę '
  - muszl
  - 'płatki róż '
  - 'perły '
  correct_ans: B
- question: 'Ile pierwszych kręgów kręgosłupa ssaków to kręgi szyjne ? '
  ans:
  - '8 '
  - '7'
  - '6 '
  - '5 '
  correct_ans: B
- question: 'Która z wysp nie znajduje się na Morzu Śródziemnym ? '
  ans:
  - Gotlandi
  - 'Majorka '
  - 'Malta '
  - 'Rodos '
  correct_ans: A
- question: 'Ile wierzchołków ma sześcian ? '
  ans:
  - '12 '
  - '10 '
  - '8'
  - '6 '
  correct_ans: C
- question: 'Które z imion nie należy do żadnego z braci Marx ? '
  ans:
  - 'Groucho '
  - Buste
  - 'Chico '
  - 'Harpo '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim państwie znajduje się Innsbruck, słynny ośrodek sportów zimowych
    ? '
  ans:
  - w Austri
  - 'w Szwajcarii '
  - 'w Niemczech '
  - 'w Liechtensteinie '
  correct_ans: A
- question: 'Najsłynniejszą budowlę Indii, Tadż Mahal, cesarz Szahdżahan kazał zbudować
    w hołdzie: '
  ans:
  - 'poległemu synowi '
  - 'zmarłej córce '
  - zmarłej żoni
  - 'przyjacielowi '
  correct_ans: C
- question: 'Który z narodów jako pierwszy wytwarzał różne przedmioty z porcelany ? '
  ans:
  - Chińczyc
  - 'Brytyjczycy '
  - 'Niemcy '
  - 'Francuzi '
  correct_ans: A
- question: 'Który teledysk Michaela Jacksona, trwający 14 minut, zdobył nagrodę Grammy
    ? '
  ans:
  - "„Into the Closet” "
  - "„Beat It” "
  - "„Thriller"
  - "„Billie Jean” "
  correct_ans: C
- question: 'Który z zawodników nie przyda się w drużynie baseballowej ? '
  ans:
  - bramkar
  - 'miotacz '
  - 'łapacz '
  - 'odbijający '
  correct_ans: A
- question: 'Armator to osoba fizyczna lub prawna eksploatująca: '
  ans:
  - 'skład kolejowy '
  - 'lotnisko '
  - 'złoża naturalne '
  - statek morski
  correct_ans: D
- question: 'Borsuk jest zwierzęciem: '
  ans:
  - 'mięsożernym '
  - 'padlinożernym '
  - wszystkożerny
  - 'roślinożernym '
  correct_ans: C
- question: 'Która z wymienionych osób nie była gwiazdą komedii muzycznej ? '
  ans:
  - Harold Lloy
  - 'Fred Astaire '
  - 'Ginger Rogers '
  - 'Gene Kelly '
  correct_ans: A
- question: 'Które z wymienionych gór znajdują się najbardziej na zachód ? '
  ans:
  - 'Karkonosze '
  - "'Izerskie' "
  - 'Sowie '
  - 'Beskid Niski '
  correct_ans: A
- question: 'Siergiej Bubka to wielokrotny rekordzista świata w: '
  ans:
  - 'skokach do wody '
  - 'skoku w dal '
  - 'skoku w wzwyż '
  - skoku o tyczce
  correct_ans: D
- question: 'Częścią siodła nie jest: '
  ans:
  - 'siedzisko '
  - 'strzemię '
  - 'tybinka '
  - wędzidło
  correct_ans: D
- question: 'Który z wymienionych papierów wytwarzany jest ręcznie ? '
  ans:
  - 'afiszowy '
  - 'banknotowy '
  - czerpan
  - 'kreślarsko-rysunkowy '
  correct_ans: C
- question: 'Jaki zespół starali się naśladować bohaterowie filmu Radosława Piwowarskiego
    pt. „Yesterday” ? '
  ans:
  - The Beatle
  - 'The Animals '
  - 'The Who '
  - 'the Doors '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się znany tor wioślarski w Poznaniu ? '
  ans:
  - 'Padwa '
  - Malt
  - 'Sycylia '
  - 'Elba '
  correct_ans: B
- question: 'Minerałem nie jest: '
  ans:
  - 'piryt '
  - prome
  - 'kaolinit '
  - 'kwarc '
  correct_ans: B
- question: 'Która z wymienionych brył nie jest wielościanem ? '
  ans:
  - stoże
  - 'prostopadłościan '
  - 'ostrosłup '
  - 'równoległościan '
  correct_ans: A
- question: 'W skład trylogii Henryka Sienkiewicza nie wchodzi: '
  ans:
  - "„Pan Wołodyjowski” "
  - "„Quo vadis"
  - "„Ogniem i mieczem” "
  - "„Potop” "
  correct_ans: B
- question: 'Która z wymienionych witamin w kosmetyce zwana jest „witaminą młodości”
    ? '
  ans:
  - 'witamina P '
  - 'witamina K '
  - 'witamina '
  - 'witamina H '
  correct_ans: C
- question: "„W malinowym chruśniaku, przed ciekawych wzrokiem” napisał: "
  ans:
  - Bolesław Leśmia
  - 'Jan Lechoń '
  - 'Konstanty Ildefons Gałczyński '
  - 'Kazimierz Przerwa-Tetmajer '
  correct_ans: A
- question: 'Naukowcy opierający swe badania na kopalnych szczątkach i odciskach organizmów
    to: '
  ans:
  - 'speleolodzy '
  - 'glacjolodzy '
  - paleontolodz
  - 'mineralodzy '
  correct_ans: C
- question: 'Który z wymienionych zespołów stworzył legendarny album pt. „The Wall” ? '
  ans:
  - 'The Rolling Stones '
  - Pink Floy
  - 'Genesis '
  - 'Metallica '
  correct_ans: B
- question: 'Jaka formacja nie walczyła konno ? '
  ans:
  - 'dragoni '
  - 'szwoleżerowie '
  - 'ułani '
  - pikinierzy
  correct_ans: D
- question: 'Symbol władzy królewskiej w starożytnym Egipcie, mający kształt stylizowanego
    węża-kobry to: '
  ans:
  - 'bicz '
  - 'pastorał '
  - ureus
  - 'infuł '
  correct_ans: C
- question: 'Ministrem spraw wewnętrznych w rządzie Jana Olszewskiego, autorem słynnej
    listy agentów, był: '
  ans:
  - A. Macierewic
  - 'L. Kaczyński '
  - 'R. Sikorski '
  - 'R. Szeremietiew '
  correct_ans: A
- question: 'Jaki kraj uważa się za kolebkę hokeja na lodzie ? '
  ans:
  - 'Rosję '
  - 'Niemcy '
  - 'Szwecję '
  - Kanadę
  correct_ans: D
- question: 'Która z wymienionych liczb nie jest podzielna przez 7 ? '
  ans:
  - '49 '
  - '6'
  - '84 '
  - '98 '
  correct_ans: B
- question: 'W obszarze zabudowanym maksymalna prędkość kierującego pojazdem samochodowym
    wynosi: '
  ans:
  - '45 km/h '
  - '50 km/h '
  - 60 km/
  - '70 km/h '
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywał się odwieczny wróg Sherlocka Holmesa ? '
  ans:
  - 'doktor Mabuse '
  - 'Fantomas '
  - profesor Moriart
  - 'Mr. Hyde '
  correct_ans: C
- question: 'Która z postaci komiksowych to samotny kowboj ? '
  ans:
  - 'Batman '
  - 'Spiderman '
  - 'Gordon Flash '
  - Lucky Luke
  correct_ans: D
- question: 'O kimś, kto miał dużo szczęścia, mówimy, że „trafiło mu się, jak ślepej
    kurze...” : '
  ans:
  - 'perła '
  - 'laska '
  - ziarn
  - 'płot '
  correct_ans: C
- question: 'Kim byli dla siebie kompozytorzy austriaccy o tym samym imieniu i nazwisku
    – Johann Strauss ? '
  ans:
  - ojcem i syne
  - 'dziadkiem i wnukiem '
  - 'wujkiem i bratankiem '
  - obcymi osobami
  correct_ans: A
- question: 'Spektakl teatralny organizowany z okazji jubileuszu aktora lub na jego rzecz
    to: '
  ans:
  - 'prapremiera '
  - benefi
  - 'memoriał '
  - 'beneficjum '
  correct_ans: B
- question: 'Jakim elementem architektonicznym jest gargulec ? '
  ans:
  - 'ozdobą nad drzwiami '
  - 'zwieńczeniem komina '
  - 'oknem w dachu '
  - zakończeniem rynny
  correct_ans: D
- question: 'Który z wymienionych pierwiastków chemicznych nie jest gazem ? '
  ans:
  - ro
  - 'fluor '
  - 'wodór '
  - 'hel '
  correct_ans: A
- question: 'Rasą psów zaprzęgowych jest: '
  ans:
  - 'rottweiler '
  - 'kuwasz '
  - malamut alaska
  - 'komondor '
  correct_ans: C
- question: 'Koło jakiego miasta znajduje się znany z fabryk mebli – Swarzędz ? '
  ans:
  - 'Krakowa '
  - 'Katowic '
  - 'Gdańska '
  - Poznania
  correct_ans: D
- question: 'Kto 1 lipca 1997 roku przekazał Chinom władzę nad Hongkongiem ? '
  ans:
  - 'Francja '
  - Wielka Brytani
  - 'Holandia '
  - 'Hiszpania '
  correct_ans: B
- question: 'Jakie imię otrzymała fregata rakietowa USS „Clark”, podarowana Polsce przez
    Stany Zjednoczone ? '
  ans:
  - Kazimierz Pułask
  - 'Tadeusz Kościuszko '
  - 'Ignacy Paderewski '
  - 'Józef Karge '
  correct_ans: A
- question: 'Kiedy obchodzony jest Dzień Matki ? '
  ans:
  - '21 stycznia '
  - 26 maj
  - '8 marca '
  - '23 czerwca '
  correct_ans: B
- question: 'Kto w 1956 roku w Poznaniu straszył „odrąbywaniem rąk” ? '
  ans:
  - Józef Cyrankiewic
  - 'Bolesław Bierut '
  - 'Władysław Gomułka '
  - 'Mieczysław Moczar '
  correct_ans: A
- question: 'Na co stoczyli pojedynek Miętus i Syfon, bohaterowie powieści Witolda Gombrowicza
    pt. „Ferdydurke” ? '
  ans:
  - 'na pistolety '
  - 'na słowa '
  - 'na szable '
  - na miny
  correct_ans: D
- question: "„Iron man” to przebój grupy: "
  ans:
  - 'Deep People '
  - Black Sabbat
  - 'AC/DC '
  - 'Led Zeppelin '
  correct_ans: B
- question: 'Kim dla Juliusza Kossaka była Zofia Kossak-Szczucka ? '
  ans:
  - wnuczk
  - 'matką '
  - 'żoną '
  - 'córką '
  correct_ans: A
- question: 'Zinedine Zidane to piłkarz grający w czasie finałów Mistrzostw Świata we
    Francji w 1998 roku w reprezentacji: '
  ans:
  - 'Włoch '
  - Francj
  - 'Hiszpanii '
  - 'Brazylii '
  correct_ans: B
- question: 'Jan Kułakowski został w 1998 roku głównym negocjatorem Polski: '
  ans:
  - z Unią Europejsk
  - 'z NATO '
  - 'z Federacją Rosyjską '
  - 'z NAFTA '
  correct_ans: A
- question: 'Ile województw w Polsce było przed II wojną światową bez miasta wydzielonego
    Warszawa ? '
  ans:
  - '10 '
  - '1'
  - '35 '
  - '49 '
  correct_ans: B
- question: 'Kim w filmie pt. „Chłopi” dla Macieja Boryny jest Jagna Paczesiówna ? '
  ans:
  - 'siostrą '
  - żon
  - 'bratową '
  - 'świekrą '
  correct_ans: B
- question: 'Nazwa zakładów zbrojeniowych w Skarżysku-Kamiennej, z których w 1999 roku
    skradziono rakiety przeciwlotnicze to: '
  ans:
  - "„Łucznik” "
  - "„Bumar-Łabędy” "
  - "„Mesko"
  - "„VIS” "
  correct_ans: C
- question: 'Kto skomponował muzykę do wiersza Cypriana Kamila Norwida pt. „Bema pamięci
    rapsod żałobny” ? '
  ans:
  - 'Marek Grechuta '
  - 'Tadeusz Woźniak '
  - 'Stanisław Soyka '
  - Czesław Niemen
  correct_ans: D
- question: 'Grzegorz Markowski w piosence pt. „Wyspa, drzewo, zamek” śpiewa, że został
    mu spadek po: '
  ans:
  - 'babci '
  - 'rodzicach '
  - dziewczyni
  - 'cioci '
  correct_ans: C
- question: 'Do jakiego kraju należy Grenlandia ? '
  ans:
  - 'do Wielkiej Brytanii '
  - 'do USA '
  - do Dani
  - do Szwecji
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywał się teatr studencki, działający w Gdańsku w latach 1954-1960
    ? '
  ans:
  - "„Bim-Bom"
  - "„Zielony Balonik” "
  - "„Qui Pro Quo” "
  - "„STS” "
  correct_ans: A
- question: 'Jak inaczej nazywamy absynt ? '
  ans:
  - piołunówk
  - 'anyżówka '
  - 'jałowcówka '
  - 'miętówka '
  correct_ans: A
- question: 'Co było na początku świata w mitologii greckiej ? '
  ans:
  - 'Słowo '
  - Chao
  - 'Kosmos '
  - 'Rozum '
  correct_ans: B
- question: 'Tajemnica zabójstwa Laury Palmer jest jednym z głównych tematów serialu: '
  ans:
  - "„Twin Peaks"
  - "„Przystanek Alaska” "
  - "„Z Archiwum X” "
  - "„Crime Story” "
  correct_ans: A
- question: 'Kto nazywany jest „prymasem tysiąclecia” ? '
  ans:
  - 'August Hlond '
  - 'Józef Glemp '
  - 'Adam Sapiecha '
  - Stefan Wyszyński
  correct_ans: D
- question: 'W jakim mieście zorganizowano w 1660 roku pokój, który zakończył wojny Polski
    ze Szwecją o Inflanty ? '
  ans:
  - w Oliwi
  - 'w Toruniu '
  - 'w Rydze '
  - 'w Kaliszu '
  correct_ans: A
- question: 'Zenitówkę potocznie określa się jako: '
  ans:
  - 'moździerz '
  - działo przeciwlotnicz
  - 'działo bezodrzutowe '
  - 'haubicoarmatę '
  correct_ans: B
- question: 'Którego arbitra na Mistrzostwach Europy w 2000 roku czescy kibice i dziennikarze
    nazwali „łysym potworem z Marsa” ? '
  ans:
  - 'Ursa Meiera '
  - 'Dicka Jola '
  - Pierlugi Collin
  - 'Andersa Friska '
  correct_ans: C
- question: 'W jakim kraju leży Pustynia Gibsona ? '
  ans:
  - 'w Meksyku '
  - w Australi
  - 'w USA '
  - 'w Algierii '
  correct_ans: B
- question: 'Boom na gry komputerowe, w których gracz patrzy oczami kierowanego przez
    siebie wojownika, zapoczątkował: '
  ans:
  - "„Panzer General” "
  - "„The Last Starfighter” "
  - "„Silent Service” "
  - "„Doom”"
  correct_ans: D
- question: 'Muniek Staszczyk śpiewa w utworze pt. „Gwiazdka”, że za pierwszą wypłatę
    kupi sobie: '
  ans:
  - 'czekoladę '
  - armat
  - 'gitarę '
  - 'pralkę '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim mieście znajduje się muzeum Atomium ? '
  ans:
  - 'w Paryżu '
  - 'w Nowym Jorku '
  - w Bruksel
  - 'w Berlinie '
  correct_ans: C
- question: 'Ozdobny uchwyt metalowy na drzwiach, czasem w kształcie głowy lwa to: '
  ans:
  - antab
  - 'abakus '
  - 'impost '
  - 'tralka '
  correct_ans: A
- question: 'Czyim ojcem nie był szekspirowski król Lear ? '
  ans:
  - 'Goneryli '
  - 'Regany '
  - 'Kordelii '
  - Ofelii
  correct_ans: D
- question: 'Na jakim placu w 1987 roku wylądował niemiecki pilot-amator Matthias Rust
    ? '
  ans:
  - 'na Placu Defilad w Warszawie '
  - 'na Placu Tiananmen w Pekinie '
  - na Placu Czerwonym w Moskwi
  - 'na Placu Aleksandra w Berlinie '
  correct_ans: C
- question: 'Modne w XVIII wieku przybranie z ozdobnej tkaniny, noszone przez mężczyzn
    pod szyją to: '
  ans:
  - żabo
  - 'lamówka '
  - 'turniura '
  - 'matinka '
  correct_ans: A
- question: 'Dział matematyki badający zależności między bokami i kątami trójkątów to: '
  ans:
  - 'stereometria '
  - trygonometri
  - 'triangulacja '
  - 'trilateracja '
  correct_ans: B
- question: 'Jakie grupie zawodowej patronuje św. Florian ? '
  ans:
  - 'fryzjerom '
  - strażako
  - 'marynarzom '
  - 'murarzom '
  correct_ans: B
- question: 'Orkę, największego przedstawiciela delfinowatych nazywamy inaczej: '
  ans:
  - miecznikie
  - 'rybą piłą '
  - 'długoszparem '
  - 'barrakudą '
  correct_ans: A
- question: 'W jakim kraju toczyła się „wojna dwóch róż” ? '
  ans:
  - 'we Francji '
  - 'w Hiszpanii '
  - 'w Austrii '
  - w Anglii
  correct_ans: D
- question: 'Którą roślinę nazywamy „gruszką miłosną” ? '
  ans:
  - 'karczoch '
  - bakłaża
  - 'awokado '
  - 'cykorię '
  correct_ans: B
- question: 'Kto w kinowej wersji filmu pt. „Asterix i Obelix kontra Cezar” odtwarzał
    rolę siłacza Obelixa ? '
  ans:
  - Gerard Depardie
  - 'Roberto Benigni '
  - 'Christian Clavier '
  - 'Michel Piccoli '
  correct_ans: A
- question: 'Pismo literackie wydawane od 1986 roku i redagowane przez Roberta Tekielego
    to: '
  ans:
  - "„Res Publika” "
  - "„Znak” "
  - "„bruLion"
  - "„Twórczość” "
  correct_ans: C
- question: 'Bojowniczki o przyznanie kobietom praw wyborczych to: '
  ans:
  - sufrażystk
  - 'feministki '
  - 'separatystki '
  - 'amazonki '
  correct_ans: A
- question: 'Które z podanych słów nie oznacza aureoli ? '
  ans:
  - 'mandorla '
  - 'nimb '
  - 'gloria '
  - aurora
  correct_ans: D
- question: 'Jaki zespół wystąpił na warszawskim Służewcu w sierpniu 1997 roku ? '
  ans:
  - 'Pearl Jam '
  - 'Aerosmith '
  - 'Oasis '
  - U2
  correct_ans: D
- question: 'Jak długo trwa filmowy związek Kim Basinger i Mikey’ Rourke w filmie Adriana
    Lyne’a ? '
  ans:
  - '8 i pół tygodnia '
  - 9 i pół tygodni
  - '10 i pół tygodnia '
  - '11 i pół tygodnia '
  correct_ans: B
- question: 'Gdzie w czerwcu 2000 roku odbyła się konferencja „Ku wspólnocie demokracji”
    ? '
  ans:
  - 'w Davos '
  - 'w Paryżu '
  - w Warszawi
  - 'w Madrycie '
  correct_ans: C
- question: 'Jak inaczej nazywa się ziele angielskie ? '
  ans:
  - pimen
  - 'cayenne '
  - 'curry '
  - 'tabasco '
  correct_ans: A
- question: 'Najjaśniejszą gwiazdą naszego firmamentu jest: '
  ans:
  - 'Proxima Centauri '
  - Syrius
  - 'Toliman '
  - 'Canopus '
  correct_ans: B
- question: 'Jaka drużyna w sezonie piłkarskim 1999/2000 zdobyła tytuł mistrza Polski
    ? '
  ans:
  - Hoop Polonia Warszaw
  - 'Wisła Kraków '
  - 'Legia Daewoo Warszawa '
  - 'Widzew Łódź '
  correct_ans: A
- question: 'Według obowiązującej Konstytucji RP prawo łaski stosuje: '
  ans:
  - 'premier '
  - 'Trybunał Stanu '
  - prezyden
  - 'Sąd Najwyższy '
  correct_ans: C
- question: 'Pisarz i publicysta, miłośnik i popularyzator jazzu w Polsce, który w 1967
    roku osiedlił się w USA to: '
  ans:
  - Leopold Tyrman
  - 'Witold Gombrowicz '
  - 'Stanisław Dygat '
  - 'Stanisław Barańczak '
  correct_ans: A
- question: 'Były szef Sztabu Generalnego, kandydujący na prezydenta RP w 2000 roku to: '
  ans:
  - 'Zbigniew Zalewski '
  - Tadeusz Wileck
  - 'Henryk Szumski '
  - 'Piotr Kołodziejczyk '
  correct_ans: B
- question: 'Słynny astronom Jan Heweliusz był: '
  ans:
  - 'torunianinem '
  - gdańszczanine
  - 'szczecinianinem '
  - 'krakowianinem '
  correct_ans: B
- question: 'W jakiej piosence zespołu Queen brzmi operowy zaśpiew: „Mamma Mia, Mamma
    Mia – Mamma Mia Let Me Go” ? '
  ans:
  - "„Bohemian Rhapsody"
  - "„Show Must Go On” "
  - "„Innuendo” "
  - "„Somebody To Love” "
  correct_ans: A
- question: 'Który z pisarzy był mężem Kaliny Jędrusik ? '
  ans:
  - 'Jerzy Andrzejewski '
  - 'Marek Hłasko '
  - Stanisław Dyga
  - 'Tadeusz Konwicki '
  correct_ans: C
- question: 'Madeleine Albright, sekretarz stanu USA, odebrała doktorat „honoris causa”
    Uniwersytetu: '
  ans:
  - 'Jagiellońskiego '
  - Gdańskieg
  - 'Warszawskiego '
  - 'Poznańskiego '
  correct_ans: B
- question: 'Z jakiego kraju pochodził zespół Omega, znany m.in. z przeboju pt. „Dziewczyna
    o perłowych włosach” ? '
  ans:
  - 'z Czech '
  - 'z Niemiec '
  - 'z Bułgarii '
  - z Węgier
  correct_ans: D
- question: 'Kto gra rolę tańczącej w klubie go-go, byłej pracownicy FBI w filmie pt.
    „Striptease” ? '
  ans:
  - 'Kim Basinger '
  - Demi Moor
  - 'Holy Hunter '
  - 'Sharon Stone '
  correct_ans: B
- question: 'Sherry to nazwa wzmacnianego wina pochodzącego: '
  ans:
  - 'z Francji '
  - z Hiszpani
  - 'z Włoch '
  - 'z Niemiec '
  correct_ans: B
- question: 'Który z wymienionych metali nie należy do grupy metali ciężkich ? '
  ans:
  - 'złoto '
  - 'miedź '
  - 'chrom '
  - magnez
  correct_ans: D
- question: 'Z jakiego kraju pochodzi rasa psa chow-chow ? '
  ans:
  - 'z Niemiec '
  - 'z Wielkiej Brytanii '
  - 'z Francji '
  - z Chin
  correct_ans: D
- question: 'Amerykański finansista, który finansuje m.in. Fundację im. Stefana Batorego
    to: '
  ans:
  - George Soro
  - 'Bill Gates '
  - 'Lamberto Dini '
  - 'Nelson Rockefeller '
  correct_ans: A
- question: 'Niektóre państwa zbojkotowały olimpiadę w Moskwie w 1980 roku, ponieważ
    sowieci wkroczyli: '
  ans:
  - 'do Wietnamu '
  - do Afganistan
  - 'do Laosu '
  - 'do Czechosłowacji '
  correct_ans: B
- question: 'Znak zodiaku, którego łacińska nazwa brzmi „gemini” to: '
  ans:
  - Bliźnięt
  - 'Panna '
  - 'Wodnik '
  - 'Waga '
  correct_ans: A
- question: 'Który z francuskich monarchów został zamordowany przez buntowników w 1792
    roku ? '
  ans:
  - 'Ludwik XI '
  - 'Karol IX '
  - Ludwik XV
  - 'Henryk IV '
  correct_ans: C
- question: 'Których owoców nie jada się na surowo ? '
  ans:
  - 'kiwi '
  - pigw
  - 'grejpfruta '
  - 'granatu '
  correct_ans: B
- question: 'Współczesnym Mozartowi kompozytorem był: '
  ans:
  - 'Giuseppe Verdi '
  - 'Giacomo Puccini '
  - Joseph Hayd
  - 'Piotr Czajkowski '
  correct_ans: C
- question: 'W jakiej dyscyplinie sportu Jacek Wszoła ustanowił rekord świata w 1980
    roku ? '
  ans:
  - 'w skoku o tyczce '
  - 'w biegu przez płotki '
  - w skoku wzwy
  - 'w skoku w dal '
  correct_ans: C
- question: 'Który król panował w Polsce w czasie potopu szwedzkiego ? '
  ans:
  - 'Stefan Batory '
  - Jan Kazimier
  - 'Zygmunt Stary '
  - 'Jan Sobieski '
  correct_ans: B
- question: "„Zefirek”, zaprojektowany przez Biuro Konstrukcyjne Zakładów Radiowych „Eltra”
    był: "
  ans:
  - wentylatore
  - 'suszarką '
  - 'radiem '
  - 'adapterem '
  correct_ans: A
- question: 'Król-kapłan Szalemu, który pobłogosławił Abrahama powracającego z wyprawy
    wojennej to: '
  ans:
  - 'Azariasz '
  - 'Jeroboam I '
  - Melchizede
  - 'Ezechiasz '
  correct_ans: C
- question: 'Z którym z podanych państw nie graniczy Chile ? '
  ans:
  - 'z Argentyną '
  - 'z Peru '
  - 'z Boliwią '
  - z Brazylią
  correct_ans: D
- question: 'Kto nie pracuje nad przygotowaniem książki do druku pod względem językowym
    ? '
  ans:
  - 'adiustator '
  - 'korektor '
  - 'redaktor '
  - metrampaż'
  correct_ans: D
- question: 'Kto „zmodyfikował” portret Giocondy, domalowując jej wąsy ? '
  ans:
  - 'George Grosz '
  - 'Max Ernst '
  - 'Otto Dix '
  - Marcel Duchamp
  correct_ans: D
- question: 'Co oznacza nazwa „frutti di mare” ? '
  ans:
  - owoce morz
  - 'owoce cytrusowe '
  - 'owoce leśne '
  - 'owoce tropikalne '
  correct_ans: A
- question: 'W jaki dzień tygodnia Robinson Crusoe spotkał swego towarzysza niedoli ? '
  ans:
  - 'w poniedziałek '
  - 'w środę '
  - 'w czwartek '
  - w piątek
  correct_ans: D
- question: 'Co, według Biblii, było białe jak ziarno kolendra i miało smak placka z
    miodem ? '
  ans:
  - 'ambrozja '
  - mann
  - 'rosa niebieska '
  - 'nektar '
  correct_ans: B
- question: 'Przedmiot sporu to inaczej: '
  ans:
  - kość niezgod
  - 'cierń niezgody '
  - 'ość niezgody '
  - 'szydło z worka '
  correct_ans: A
- question: 'Wielokątem o najmniejszej liczbie boków jest: '
  ans:
  - 'trapez '
  - 'kwadrat '
  - trójką
  - 'romb '
  correct_ans: C
- question: 'Jakiego koloru owoce ma jarzębina ? '
  ans:
  - 'czarnego '
  - czerwoneg
  - 'fioletowego '
  - 'białego '
  correct_ans: B
- question: 'Garncarz wytwarza naczynia: '
  ans:
  - z glin
  - 'z drewna '
  - 'z metalu '
  - 'ze szkła '
  correct_ans: A
- question: 'Ilu długościom promienia danego okręgu jest równa jego średnica ? '
  ans:
  - 'jednej '
  - dwó
  - 'trzem '
  - 'czterem '
  correct_ans: B
- question: 'O kimś, kto przeliczył się z własnymi siłami, mówimy, że „porwał się na
    Słońce” : '
  ans:
  - 'z łopatą '
  - 'z parasolką '
  - z motyk
  - 'z grabiami '
  correct_ans: C
- question: 'Która z podanych liczb jest podzielna przez 3 ? '
  ans:
  - '11 '
  - '1'
  - '26 '
  - '32 '
  correct_ans: B
- question: 'Człowiek „przesadnie religijny” jest nazywany: '
  ans:
  - 'bigamistą '
  - 'biblistą '
  - bigote
  - 'bikiniarzem '
  correct_ans: C
- question: 'Tłusty Czwartek to ostatni czwartek: '
  ans:
  - 'postu '
  - 'adwentu '
  - karnawał
  - 'roku kalendarzowego '
  correct_ans: C
- question: 'Cienki papier powleczony z jednej strony farbą, służący do odbijania pisma
    to: '
  ans:
  - 'welin '
  - kalk
  - 'celofan '
  - 'bumaga '
  correct_ans: B
- question: 'Odmianą jakiej rośliny jest jasiek ? '
  ans:
  - 'grochu '
  - fasol
  - 'kapusty '
  - 'kukurydzy '
  correct_ans: B
- question: 'Pieśń żeglarzy śpiewana przez nich w rytm pracy to: '
  ans:
  - szant
  - 'pean '
  - 'chanson '
  - 'protest song '
  correct_ans: A
- question: "„Persona non grata” to: "
  ans:
  - osoba niepożądan
  - 'dusza towarzystwa '
  - 'osoba nieobecna '
  - 'osoba niepunktualna '
  correct_ans: A
- question: 'Kompozycja ułożona z kawałków kolorowego szkła, zespolonych ołowianymi ramkami
    to: '
  ans:
  - 'wizjer '
  - witra
  - 'witryna '
  - 'witriol '
  correct_ans: B
- question: 'Przez jaki kontynent wędrują Staś i Nel w powieści Henryka Sienkiewicza
    pt. „W pustyni i w puszczy” ? '
  ans:
  - 'Azję '
  - 'Amerykę Północną '
  - 'Australię '
  - Afrykę
  correct_ans: D
- question: 'Chronologiczny zapis wydarzeń z życia państwa lub instytucji to: '
  ans:
  - 'notatnik '
  - 'brulion '
  - kronik
  - 'pamiętnik '
  correct_ans: C
- question: 'Osoba chodząca w czasie snu to: '
  ans:
  - 'dyslektyk '
  - 'heretyk '
  - 'diabetyk '
  - lunatyk
  correct_ans: D
- question: 'Paź królowej jest: '
  ans:
  - 'biedronką '
  - motyle
  - 'świerszczem '
  - 'pszczołą '
  correct_ans: B
- question: 'Jakiego koloru kwiaty ma konwalia majowa ? '
  ans:
  - biał
  - 'fioletowe '
  - 'pomarańczowe '
  - 'czerwone '
  correct_ans: A
- question: 'Gdzie powstał pierwszy klub piłki nożnej ? '
  ans:
  - 'w USA '
  - w Angli
  - 'w Holandii '
  - 'w Japonii '
  correct_ans: B
- question: 'Jak nazywa się towarzysz podróży Poldka w filmie pt. „Podróż za jeden uśmiech”
    ? '
  ans:
  - 'Mandaryn '
  - Dudu
  - 'Pikador '
  - 'Tolek '
  correct_ans: B
- question: 'Rodzaj przenośnej ścianki złożonej z kilku ruchomych skrzydeł, połączonych
    zawiasami to: '
  ans:
  - parawa
  - 'zazdrostka '
  - 'kontuar '
  - 'bufet '
  correct_ans: A
- question: 'Dać komuś nauczkę to „pokazać, gdzie raki...” : '
  ans:
  - 'nocują '
  - zimuj
  - 'czmychają '
  - 'kończą '
  correct_ans: B
- question: 'W pobliżu jakiego miasta znajduje się Puszcza Kampinoska ? '
  ans:
  - 'Wrocławia '
  - 'Augustowa '
  - Warszaw
  - 'Kalisza '
  correct_ans: C
- question: 'Opłata pobierana przez państwo od przywozu i wywozu towarów na jego granicy
    to: '
  ans:
  - cł
  - 'porto '
  - 'frycowe '
  - 'haracz '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywa się sztuka pięknego pisania ? '
  ans:
  - 'ortografia '
  - 'kartografia '
  - 'ortoepia '
  - kaligrafia
  correct_ans: D
- question: 'Imię męskie lub mała poduszka pod głowę to: '
  ans:
  - jasie
  - 'rysiek '
  - 'grzesiek '
  - 'stasiek '
  correct_ans: A
- question: 'Stolicą jakiego państwa jest Oslo ? '
  ans:
  - 'Danii '
  - 'Szwecji '
  - 'Belgii '
  - Norwegii
  correct_ans: D
- question: 'Kiedy chcemy do kogoś mówić po imieniu, pijemy z nim: '
  ans:
  - 'karniak '
  - bruderszaf
  - 'strzemienne '
  - 'zwischenruf '
  correct_ans: B
- question: 'Narodowym sportem Japonii jest: '
  ans:
  - 'jazda figurowa '
  - 'piłka nożna '
  - sum
  - 'skoki narciarskie '
  correct_ans: C
- question: 'Która z postaci z dobranocek nie jest misiem ? '
  ans:
  - 'Puchatek '
  - Kłapouch
  - 'Coralgol '
  - 'Uszatek '
  correct_ans: B
- question: 'Ile razy w Polsce odbyły się letnie Igrzyska Olimpijskie ? '
  ans:
  - ani raz
  - 'jeden raz '
  - 'dwa razy '
  - 'trzy razy '
  correct_ans: A
- question: 'Które z orzechów są najmniejsze ? '
  ans:
  - 'kokosowe '
  - 'włoskie '
  - 'brazylijskie '
  - pistacjowe
  correct_ans: D
- question: 'Mówimy, że „Przyszła kryska na...” : '
  ans:
  - 'Zbyszka '
  - 'Franciszka '
  - Matysk
  - 'Ryśka '
  correct_ans: C
- question: 'W boksie „garda” oznacza: '
  ans:
  - 'cios od dołu '
  - 'cios prawą ręką '
  - 'klincz '
  - osłonę przed ciosem
  correct_ans: D
- question: 'Które zwierzęta po szkoleniu służą ociemniałym jako przewodnicy ? '
  ans:
  - 'chomiki '
  - ps
  - 'sokoły '
  - 'koty '
  correct_ans: B
- question: 'Serek rodem z Podlasia to: '
  ans:
  - oscype
  - 'ementaler '
  - 'camembert '
  - 'feta '
  correct_ans: A
- question: 'W restauracji stolik obsługuje: '
  ans:
  - 'klezmer '
  - kelne
  - 'klakier '
  - 'krupier '
  correct_ans: B
- question: 'Pasożyt wśród pajęczaków, postrach turystów w okresie letnim to: '
  ans:
  - 'topik '
  - 'kosarz '
  - kleszc
  - 'skorpion '
  correct_ans: C
- question: 'Sportowców jakiej dyscypliny sportu nazywa się szczypiornistami ? '
  ans:
  - 'rzutu oszczepem '
  - 'skoku o tyczce '
  - piłki ręczne
  - 'golfa '
  correct_ans: C
- question: 'Odmianą gruszy nie jest: '
  ans:
  - 'klapsa '
  - 'bera '
  - renklod
  - 'konferencja '
  correct_ans: C
- question: 'Z jakim stworzeniem kojarzy się koncha ? '
  ans:
  - 'z gąbką '
  - ze ślimakie
  - 'z rozgwiazdą '
  - 'z krewetką '
  correct_ans: B
- question: 'Na jakie miasto spadła pierwsza bomba atomowa ? '
  ans:
  - 'na Tokio '
  - 'na Osakę '
  - 'na Jokohamę '
  - na Hiroszimę
  correct_ans: D
- question: 'Jeśli jesteśmy zadowoleni z obsługi w kawiarni, do rachunku doliczamy: '
  ans:
  - 'popiwek '
  - 'podpiwek '
  - napiwe
  - 'napitek '
  correct_ans: C
- question: 'Władze jakiego państwa utworzyły w 1831 roku Legię Cudzoziemską ? '
  ans:
  - Francj
  - 'Węgier '
  - 'Japonii '
  - 'Bułgarii '
  correct_ans: A
- question: 'W jakim mieście odbywał się Festiwal Piosenki Żołnierskiej ? '
  ans:
  - 'w Opolu '
  - 'w Sopocie '
  - 'we Wrocławiu '
  - w Kołobrzegu
  correct_ans: D
- question: 'Charakterystycznym odgłosem wydawanym przez bociany jest: '
  ans:
  - kleko
  - 'kląskanie '
  - 'świergot '
  - 'klangor '
  correct_ans: A
- question: 'Mówić rzeczy zmyślone to „pleść...” : '
  ans:
  - koszałki-opałk
  - 'koszałki-niedopałki '
  - 'koszałki-rozpałki '
  - 'koszałki-podpałki '
  correct_ans: A
- question: 'Tradycyjny strój japoński to: '
  ans:
  - 'peplos '
  - kimon
  - 'sari '
  - 'sarong '
  correct_ans: B
- question: 'Naczynie do podlewania roślin, zaopatrzone w sitko to: '
  ans:
  - 'durszlak '
  - 'cebrzyk '
  - konewk
  - 'kwarta '
  correct_ans: C
- question: 'Biceps jest mięśniem: '
  ans:
  - ramieni
  - 'brzucha '
  - 'łydki '
  - 'uda '
  correct_ans: A
- question: 'Ile godzin liczą dwie doby ? '
  ans:
  - '12 '
  - '24 '
  - '38 '
  - '48'
  correct_ans: D
- question: 'Inna nazwa kometki to: '
  ans:
  - 'polo '
  - 'pelota '
  - badminto
  - 'krykiet '
  correct_ans: C
- question: 'Jakie urządzenie potocznie nazywamy „korkiem” ? '
  ans:
  - 'licznik '
  - bezpieczni
  - 'dzwonek '
  - 'kontakt '
  correct_ans: B
- question: 'Który z komiksowych Galów odznaczał się niespotykaną siłą ? '
  ans:
  - 'Asterix '
  - 'Panoramix '
  - 'Ideefix '
  - Obelix
  correct_ans: D
- question: 'Ręczny warsztat tkacki to: '
  ans:
  - 'kołowrotek '
  - krosn
  - 'kalander '
  - 'wrzeciono '
  correct_ans: B
- question: 'Które z imion nie jest związane z trzema przysłowiowymi „zimnymi ogrodnikami”
    ? '
  ans:
  - Horac
  - 'Bonifacy '
  - 'Pankracy '
  - 'Serwacy '
  correct_ans: A
- question: 'Kim w mitologii greckiej był Cerber ? '
  ans:
  - 'jednym z cyklopów '
  - 'potworem morskim '
  - 'bogiem wojny '
  - piekielnym psem
  correct_ans: D
- question: 'Co chroni palec przy szyciu ręcznym przed ukłuciami igły ? '
  ans:
  - 'nawlekacz '
  - 'szydełko '
  - naparste
  - 'mitenka '
  correct_ans: C
- question: 'Z jakiego mięsa robi się tatara ? '
  ans:
  - 'z baraniny '
  - 'z wieprzowiny '
  - 'z drobiu '
  - "'z wołowiny' "
  correct_ans: C
- question: 'Pies, który przemierzył pół kraju, aby dotrzeć do poprzednich właścicieli
    to: '
  ans:
  - 'Beethoven '
  - Lassi
  - 'Goofy '
  - 'Pluto '
  correct_ans: B
- question: 'Przy jakiej granicy leży Cieszyn ? '
  ans:
  - 'z Niemcami '
  - z Czecham
  - 'ze Słowacją '
  - 'z Ukrainą '
  correct_ans: B
- question: 'Robert Korzeniowski jest znanym: '
  ans:
  - 'narciarzem '
  - chodziarze
  - 'piłkarzem '
  - 'baloniarzem '
  correct_ans: B
- question: 'W którym z wymienionych krajów obowiązuje lewostronny ruch drogowy ? '
  ans:
  - 'w Czechach '
  - 'na Węgrzech '
  - w Wielkiej Brytani
  - 'w Belgii '
  correct_ans: C
- question: 'Narządem oddechowym większości ryb są: '
  ans:
  - 'płuca '
  - skrzel
  - 'pęcherze pławne '
  - 'płucotchawki '
  correct_ans: B
- question: 'Specjalista od chorób serca to: '
  ans:
  - kardiolo
  - 'geriatra '
  - 'ortopeda '
  - 'endokrynolog '
  correct_ans: A
- question: 'Które z niemieckich miast dzielił zburzony w 1989 roku mur ? '
  ans:
  - 'Bonn '
  - 'Kolonię '
  - 'Monachium '
  - Berlin
  correct_ans: D
- question: 'Jakie zwierzę występuje w bajkach w roli chytruska ? '
  ans:
  - 'sowa '
  - 'zając '
  - li
  - 'kruk '
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywają się aromatyczne, brązowe ciastka z Torunia ? '
  ans:
  - 'obwarzanki '
  - 'krakersy '
  - piernik
  - 'markizy '
  correct_ans: C
- question: 'Seweryn Krajewski był liderem zespołu: '
  ans:
  - Czerwone Gitar
  - 'Alibabki '
  - 'Anawa '
  - 'Dwa Plus Jeden '
  correct_ans: A
- question: 'Jak miał na imię król Sobieski ? '
  ans:
  - 'Bolesław '
  - 'Władysław '
  - Ja
  - 'Kazimierz '
  correct_ans: C
- question: 'Czego nie potrzebujemy do sporządzenia sosu winegret ? '
  ans:
  - 'oliwy '
  - cynamon
  - 'octu '
  - 'soli '
  correct_ans: B
- question: 'Który z wymienionych węży jest dusicielem ? '
  ans:
  - 'kobra '
  - 'grzechotnik '
  - bo
  - 'mamba '
  correct_ans: C
- question: 'Okrycie wierzchnie w kształcie kwadratu z wyciętym na środku otworem na
    głowę to: '
  ans:
  - ponch
  - 'pelisa '
  - 'bolerko '
  - 'salopa '
  correct_ans: A
- question: 'Co służy do kreślenia tuszem linii na powiece lub wokół oka ? '
  ans:
  - 'konturówka '
  - 'mascara '
  - 'korektor '
  - eye-liner
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się sucha, twarda kiełbasa z nalotem z pleśni ? '
  ans:
  - 'mortadela '
  - "'salami' "
  - 'metka '
  - 'frankfurter '
  correct_ans: D
- question: 'Myszka jest elementem wyposażenia: '
  ans:
  - 'telewizora '
  - 'telefonu '
  - 'telefaksu '
  - komputera
  correct_ans: D
- question: 'Na rynku którego z miast w południe możemy oglądać koziołki ? '
  ans:
  - 'Krakowa '
  - 'Wrocławia '
  - Poznani
  - 'Warszawy '
  correct_ans: C
- question: 'Który z wymienionych owoców ma zielony miąższ ? '
  ans:
  - 'pomarańcza '
  - 'arbuz '
  - 'jagoda '
  - kiwi
  correct_ans: D
- question: 'Dziecięcy oddział szpitalny to: '
  ans:
  - 'interna '
  - pediatri
  - 'geriatria '
  - 'gastroenterologia '
  correct_ans: B
- question: 'W jakim miesiącu obchodzimy Dzień Zakochanych ? '
  ans:
  - 'w styczniu '
  - w luty
  - 'w kwietniu '
  - 'w maju '
  correct_ans: B
- question: 'Gdzie przesiadywał leń z wiersza Jana Brzechwy ? '
  ans:
  - 'w fotelu '
  - 'na podłodze '
  - na tapczani
  - 'na werandzie '
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywała się małpka należąca do Pippi Langstrumpf, przesiadująca na
    jej ramieniu ? '
  ans:
  - 'Tytus '
  - 'King Kong '
  - pan Nielso
  - 'Zyta '
  correct_ans: C
- question: 'Za pomocą magnetofonu odtwarzamy dźwięk: '
  ans:
  - 'z płyt kompaktowych '
  - z kase
  - 'z płyt analogowych '
  - 'z dyskietek '
  correct_ans: B
- question: 'Ile państw powstało w wyniku rozpadu Czechosłowacji ? '
  ans:
  - '2'
  - '3 '
  - '4 '
  - '5 '
  correct_ans: A
- question: 'Owoce której z roślin nie są kuliste ? '
  ans:
  - 'kawona '
  - patison
  - 'wiśni '
  - 'moreli '
  correct_ans: B
- question: 'Które z miast jest położone najbardziej na południe ? '
  ans:
  - 'Wrocław '
  - 'Gdańsk '
  - 'Kalisz '
  - Zakopane
  correct_ans: D
- question: 'Z jakim turniejem kojarzy się Roland Garros ? '
  ans:
  - 'szachowym '
  - 'brydżowym '
  - tenisowy
  - 'skoków narciarskich '
  correct_ans: C
- question: 'Który z narządów człowieka nie jest parzysty ? '
  ans:
  - 'nerki '
  - 'jajniki '
  - 'płuca '
  - dwunastnica
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywa się kopalna żywica z drzew iglastych z trzeciorzędu ? '
  ans:
  - 'agat '
  - burszty
  - 'topaz '
  - 'perła '
  correct_ans: B
- question: 'Które z wymienionych zwierząt nie występuje w Afryce w warunkach naturalnych
    ? '
  ans:
  - 'żyrafa '
  - 'lew '
  - 'zebra '
  - panda wielka
  correct_ans: D
- question: 'Czym jest sorbet ? '
  ans:
  - 'zupą '
  - 'ciastem '
  - 'ostrym sosem '
  - deserem
  correct_ans: D
- question: 'Jak nazywał się kapitan z książki Julesa Verne pt. „20.000 mil podmorskiej
    żeglugi” ? '
  ans:
  - 'Hook '
  - Nem
  - 'Grant '
  - 'Sindbad '
  correct_ans: B
- question: 'Jaką częścią mowy jest słowo „zielony” ? '
  ans:
  - 'przysłówkiem '
  - przymiotnikie
  - 'rzeczownikiem '
  - 'czasownikiem '
  correct_ans: B
- question: 'Zwarta grupa zawodników jadących w wyścigu kolarskim to: '
  ans:
  - 'aktyw '
  - peleto
  - 'konwój '
  - 'plejada '
  correct_ans: B
- question: 'Który z wymienionych pojazdów nie jest wyposażony w gąsienice ? '
  ans:
  - 'czołg '
  - 'ratrak '
  - autoka
  - 'koparka '
  correct_ans: C
- question: 'Mężczyzna zabiegający o względy kobiety to: '
  ans:
  - 'administrator '
  - 'orator '
  - 'kombinator '
  - adorator
  correct_ans: D
- question: 'W aeroklubie nie jest zrzeszony: '
  ans:
  - 'spadochroniarz '
  - autopilo
  - 'modelarz lotniczy '
  - 'pilot sportowy '
  correct_ans: B
- question: 'Który z wymienionych ptaków nie potrafi latać ? '
  ans:
  - 'orzeł '
  - 'tukan '
  - stru
  - 'albatros '
  correct_ans: C
- question: 'Jaka figura geometryczna jest również instrumentem muzycznym ? '
  ans:
  - 'koło '
  - 'trapez '
  - trójką
  - 'romb '
  correct_ans: C
- question: 'Co Kopciuszek zgubił na schodach pałacu ? '
  ans:
  - 'chusteczkę '
  - pantofele
  - 'parasolkę '
  - 'torebkę '
  correct_ans: B
- question: 'Co sadzimy na rabatkach ? '
  ans:
  - kwiat
  - 'żyto '
  - 'buraki cukrowe '
  - 'drzewa '
  correct_ans: A
- question: 'W Wenecji popularnym środkiem lokomocji jest: '
  ans:
  - 'katamaran '
  - gondol
  - 'tratwa '
  - 'piroga '
  correct_ans: B
- question: 'Ludzi, którzy w czasie zimy zażywają kąpieli, na przykład w morzu, nazywamy: '
  ans:
  - morsam
  - 'fokami '
  - 'bieługami '
  - 'rekinami '
  correct_ans: A
- question: 'Parząca roślina to: '
  ans:
  - 'perz '
  - 'mniszek '
  - pokrzyw
  - 'skrzyp '
  correct_ans: C
- question: 'Konstrukcja ułatwiająca wyciąganie wiader z wodą ze studni to: '
  ans:
  - 'czapla '
  - 'bocian '
  - 'kormoran '
  - żuraw
  correct_ans: D
- question: 'Osoba przekazująca obcemu państwu wiadomości będące tajemnicą państwową
    to: '
  ans:
  - 'szmugler '
  - szpie
  - 'szuler '
  - 'hochsztapler '
  correct_ans: B
- question: 'Kwiat rabatowy otwierający się i intensywnie pachnący dopiero po zmroku
    to: '
  ans:
  - 'bratek '
  - 'niezapominajka '
  - maciejk
  - 'nasturcja '
  correct_ans: C
- question: 'Zabawa dziecięca z zaklepywaniem to: '
  ans:
  - chowan
  - 'klasy '
  - 'pomidor '
  - 'klipa '
  correct_ans: A
- question: 'Czym w hokeju odbijamy krążek ? '
  ans:
  - kije
  - 'pałką '
  - 'młotkiem '
  - 'rakietą '
  correct_ans: A
- question: 'Które z wymienionych zwierząt nie ma kolców ? '
  ans:
  - 'jeż '
  - 'kolczatka '
  - nosoroże
  - 'jeżozwierz '
  correct_ans: C
- question: 'Jak nazywa się zasłona w teatrze oddzielająca scenę od widowni ? '
  ans:
  - 'portiera '
  - kurtyn
  - 'parawan '
  - 'lambrekin '
  correct_ans: B
- question: 'Czerwiec zaczyna się Dniem: '
  ans:
  - 'Babci '
  - 'Dziadka '
  - 'Matki '
  - Dziecka
  correct_ans: D
- question: 'Jaką bronią posługuje się Eros ? '
  ans:
  - 'kuszą '
  - 'procą '
  - 'dwururką '
  - łukiem
  correct_ans: D
- question: 'Co zgodnie z tradycją robimy w Śmigus-Dyngus ? '
  ans:
  - 'stroimy choinkę '
  - 'malujemy jajka '
  - oblewamy się wod
  - 'mówimy nieprawdę '
  correct_ans: C
- question: 'Ząb pokryty jest: '
  ans:
  - szkliwe
  - 'zgorzeliną '
  - 'politurą '
  - 'powłoką '
  correct_ans: A
- question: 'Do jakiego miasta usilnie próbował dojść Koziołek Matołek ? '
  ans:
  - 'do Piotrkowa '
  - 'do Sulejowa '
  - 'do Tomaszowa '
  - do Pacanowa
  correct_ans: C
- question: 'Paparazzi to natrętni: '
  ans:
  - fotoreporterz
  - 'akwizytorzy '
  - 'kaznodzieje '
  - 'kieszonkowcy '
  correct_ans: A
- question: 'Przez ile nocy Szeherezada opowiadała królowi Szahrijarowi swoje baśnie
    ? '
  ans:
  - 'przez sto dwie '
  - 'przez siedemset '
  - 'przez osiemset '
  - przez tysiąc i jedną
  correct_ans: D
- question: "„Gdzie kota nie ma, tam harcują...” : "
  ans:
  - mysz
  - 'chomiki '
  - 'stonki '
  - 'karaluchy '
  correct_ans: A
- question: 'Jak nazywała się karczma, w której diabeł zdybał Twardowskiego ? '
  ans:
  - 'Neapol '
  - Rzy
  - 'Turyn '
  - 'Wenecja '
  correct_ans: B
- question: 'Jakiego koloru jest ugotowany rak ? '
  ans:
  - 'zielonego '
  - czerwoneg
  - 'fioletowego '
  - 'niebieskiego '
  correct_ans: B
- question: 'Miecz koronacyjny królów Polski to: '
  ans:
  - Szczerbie
  - 'Zerwikaptur '
  - 'Scyzoryk '
  - 'Glorius '
  correct_ans: A
